<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="errata-changelog-4.1-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.1 R2 v2 Changelog</title>
		<subtitle>Changelog für das Update von UCS@school 4.1 R2 v1 nach v2</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.1 R2 v2
Stand: 04. Juli 2016
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2016
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="changelog:main">
		<title>&ucsUAS; Update</title>
		<para>
			Dieses Dokument enthält die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen zum Update von &ucsUAS; von Version 4.1 R2 v1 nach 4.1 R2 v2.
			Sofern notwendig, werden wichtige Hinweise zum Update in einem separaten Abschnitt behandelt. Die Changelogs werden nur in Englisch
			gepflegt. Die Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink	url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>

		<section id="changelog:prepare">
			<title>Generelle Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein.
			</para>
		</section>

		<section id="changelog:changelogs" lang="en">
			<title>Changelog</title>

			<section id="changelog:changelogs:import">
				<title>Import script</title>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<simpara>
							A validation error was raised by
							<filename>ucs-school-user-import</filename> and prevented the import of users with a specified
							birthday.  This issue has been fixed. (<u:bug>41642</u:bug>)
						</simpara>
					</listitem>
					<listitem>
						<simpara>
							The function to create unique usernames by appending continuous number
							to usernames (<literal>[ALWAYSCOUNTER]</literal> or <literal>[COUNTER2]</literal>) was incompatible
							with the "lower case" keyword <literal>&lt;:lower&gt;</literal> of the username templates. This
							incompatibility has been removed (<u:bug>41645</u:bug>).
						</simpara>
					</listitem>
					<listitem>
						<simpara>
							A missing UDM hook prevented the creation of OU objects on DC slaves. In
							some situations, this prevented the creation of important Samba4 LDAP objects. The missing UDM hook
							will be now automatically registered in and distributed via LDAP to all UCS systems
							(<u:bug>41653</u:bug>).
						</simpara>
					</listitem>
					<listitem>
						<simpara>
							<filename>ucs-school-user-import</filename> is now able to store import
							data in extended attributes of an UDM user object (<u:bug>41707</u:bug>).
						</simpara>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:changelogs:ldapacls">
				<title>LDAP ACLs</title>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<simpara>
							A regression has been fixed that prevented computer objects (especially
							UCC clients) to read LDAP entries of their "own" school (<u:bug>41636</u:bug>).
						</simpara>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
		</section>
	</chapter>
</book>
