<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="errata-changelog-5.0-de">

	<bookinfo>
 		<title>&ucsUAS; 5.0 v2 Changelog</title>
		<!-- <subtitle>Changelog für das Update von &ucsUAS; 5.0 v1 nach 5.0 v2</subtitle> -->
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 5.0 v2
Stand: 09.11.2021
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2021
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="changelog:main">
		<title>&ucsUAS;-Update</title>
		<para>
			Dieses Dokument enthält die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen zum Update von &ucsUAS; von Version 5.0 v1 nach 5.0 v2.
			Sofern notwendig, werden wichtige Hinweise zum Update in einem separaten Abschnitt behandelt. Die Changelogs werden nur in Englisch
			gepflegt. Die Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink	url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>

		<section id="changelog:prepare">
			<title>Generelle Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein.
			</para>
		</section>

		<section id="changelog:newerrata">
			<title>Updateprozess</title>
			<para>
				Größere Updates für &ucsUAS; werden im Univention Appcenter als eigenständiges App-Update herausgegeben.
				Kleinere Updates und Fehlerbereinigungen (Errata für &ucsUAS;), die keine Interaktion mit dem Administrator erforderlich machen, werden im Repository der
				bereits veröffentlichten App-Version von &ucsUAS; herausgegeben. Die Changelog-Dokumente, die Univention mit jeder &ucsUAS;-App-Version
				herausgibt, werden dann entsprechend um einen neuen Abschnitt erweitert, aus dem ersichtlich wird, zu welchem Zeitpunkt welche
				Pakete veröffentlicht und welche Fehler dabei behoben wurden.
			</para>
		</section>
		<section id="changelog:computer_import-pyhook-support">
			<title>UCS@school Computer Import unterstützt Python Hooks</title>
			<para>
				Mit dieser Version können während der Ausführung des Skripts <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_computer</command> Python Hooks ausgeführt werden.
				Mehr Informationen finden sich unter <ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-handbuch-5.0.html#pyhooks"></ulink>.
			</para>
			<para>
				Shell Hooks werden in &ucsUAS; 5.0 v2 nicht mehr ausgeführt und müssen zu Python Hooks migriert werden.
			</para>
		</section>
		<section id="changelog:changelogs" lang="en">
			<title>Changelog</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
			</section>

<!-- CHANGELOG-NEW-SECTION -->

	</chapter>
</book>
