<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="errata-changelog-4.1-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.1 R2 v4 Changelog</title>
		<!-- <subtitle>Changelog für das Update von UCS@school 4.1 R2 v3 nach 4.1 R2 v4</subtitle> -->
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.1 R2 v4
Stand: 19. August 2016
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2016
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="changelog:main">
		<title>&ucsUAS;-Update</title>
		<para>
			Dieses Dokument enthält die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen zum Update von &ucsUAS; von Version 4.1 R2 v3 nach 4.1 R2 v4.
			Sofern notwendig, werden wichtige Hinweise zum Update in einem separaten Abschnitt behandelt. Die Changelogs werden nur in Englisch
			gepflegt. Die Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink	url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>

		<section id="changelog:prepare">
			<title>Generelle Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein.
			</para>
		</section>

		<section id="changelog:changelogs" lang="en">
			<title>Changelog</title>
						<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-ldap-acls-master" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-ldap-acls-master</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><simpara>A regression that staff only users could modify shares has been fixed (<u:bug>41720</u:bug>).</simpara></listitem>

					<listitem><simpara>A regression that management servers could not read users which are teacher and staff at the same time has been fixed (<u:bug>41818</u:bug>).</simpara></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>

		</section>
	</chapter>
</book>
