<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="errata-changelog-4.2-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.2 v11 Changelog</title>
		<!-- <subtitle>Changelog für das Update von UCS@school 4.2 v10 nach 4.2 v11</subtitle> -->
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.2 v11
Stand: 07. September 2018
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2017
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="changelog:main">
		<title>&ucsUAS;-Update</title>
		<para>
			Dieses Dokument enthält die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen zum Update von &ucsUAS; von Version 4.2 v10 nach 4.2 v11.
			Sofern notwendig, werden wichtige Hinweise zum Update in einem separaten Abschnitt behandelt. Die Changelogs werden nur in Englisch
			gepflegt. Die Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink	url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>

		<section id="changelog:prepare">
			<title>Generelle Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein.
			</para>
		</section>

		<section id="changelog:newerrata">
			<title>Veränderungen im Updateprozess</title>
			<para>
				In der Vergangenheit wurden Updates für UCS@school immer als ein neues App-Update im Univention App Center bereitgestellt.
				Beginnend mit UCS@school 4.2 v10 bzw. UCS@school 4.3 v4 wird dieser Prozess verschlankt. Kleinere Updates und Fehlerbereinigungen
				(Errata für UCS@school), die keine Interaktion mit dem Administrator erforderlich machen, werden in Zukunft im Repository der
				bereits veröffentlichten App-Version von UCS@school herausgegeben. Die Changelog-Dokumente, die wir mit jeder UCS@school-App-Version
				herausgeben, werden	dann entsprechend um einen neuen Abschnitt erweitert, aus dem ersichtlich wird, zu welchem Zeitpunkt welche
				Pakete veröffentlicht und welche Fehler dabei behoben wurden.
			</para>
		</section>

		<section id="changelog:changelogs" lang="en">
			<title>Changelog</title>
						<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-lib" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-lib</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><para>Internal enhancements to the PyHooks loader (<u:bug>45715</u:bug>)</para></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-import" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-import</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><para>The import now also checks the most common errors in dry-runs (<u:bug>46837</u:bug>).</para></listitem>

					<listitem><para>The UMC import module now shows a summary after a successful dry-run (<u:bug>46838</u:bug>).</para></listitem>

					<listitem><para>In dry run, a read-only cn=admin LDAP connection is used (<u:bug>47204</u:bug>).</para></listitem>

					<listitem><para>File permissions are now set correctly on initial installations of the HTTP-API import (<u:bug>47472</u:bug>).</para></listitem>

					<listitem><para>The HTTP API used a single user (<literal>importhttpapi</literal>) on all systems where the HTTP API is installed. This led to some authentication problems. Therefore, a different account for authentication is now created on each DC backup (<u:bug>47682</u:bug>).</para></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>

		</section>
	</chapter>
</book>
