<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-4.4-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.4 v1 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von UCS@school 4.4 v1</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.4 v1
Stand: 12. März 2019
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2019
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>


	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>
		<para>
			UCS@school 4.4 steht jetzt auch für das dritte Minor Release von Univention Corporate Server (UCS) zur Verfügung. Es profitiert von einer Reihe an
			umfangreichen Funktionserweiterungen und Verbesserungen, neue Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen, die in UCS 4.4
			eingeflossen sind. Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
			<itemizedlist>
				<listitem><para>
					FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Hinweise zum Update</title>
		<para>
			Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
			kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
			erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
			einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
			Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
			installierter Software kann das Update zwischen 20 Minuten und mehreren Stunden
			dauern.
		</para>
		<para>
			Das Update von &ucsUAS; muss zunächst auf dem Domaincontroller Master durchgeführt
			werden, bevor das Update auf den übrigen &ucsUAS;-Systemen der Domäne gestartet werden
			kann. Ansonsten wird es zu Problemen auf den übrigen &ucsUAS;-Schulservern kommen.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:preparations">
	  <title>Vorbereitung von Installation und Update</title>
	  <para>
		Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		der vorhanden Installation mindestens 2 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		Installieren der Pakete.
	  </para>

	  <para>
		Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer
		<systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
		kann das Update über die &ucsUMC; durchgeführt werden.
	  </para>

	  <para>
		Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
		Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
		Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
		Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei einer Unterbrechung
		der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür kann beispielsweise das Tool
		<command>screen</command> eingesetzt werden, das auf allen Systemrollen installiert ist.
	  </para>

		<para>
			Mit UCS 4.4 bietet Univention wieder ein Skript an, mit dem Probleme, die das Update des UCS Systems verhindern würden, schon vor dem Update erkannt werden können.
			Diese Skript kann vor dem Update manuell auf das System geladen und ausgeführt werden:
			<screen><![CDATA[
# download
-> curl -OOs http://updates.software-univention.de/download/univention-update-checks/pre-update-checks-4.4{,.gpg}

# run script
-> gpgv --keyring /usr/share/keyrings/univention-archive-key-ucs-4x.gpg pre-update-checks-4.4.gpg \
        pre-update-checks-4.4 && bash pre-update-checks-4.4

gpgv: Unterschrift vom Mi 07 Mär 2018 13:36:51 CET mittels RSA-Schlüssel ID 6B8BFD3C
gpgv: Korrekte Unterschrift von "Univention Corporate Server 4.x <packages@univention.de>"

Starting pre-update checks (Mo 12. Mär 09:15:34 CET 2018):

Checking app_appliance ...                        OK
Checking block_update_of_NT_DC ...                OK
Checking cyrus_integration ...                    OK
Checking disk_space ...                           OK
Checking hold_packages ...                        OK
Checking ldap_connection ...                      OK
Checking ldap_schema ...                          OK
...
			]]></screen>
		</para>
		<para>
			Während dieses Updates wird ein Migrationsskript ausgeführt, welches allen unterstützten &ucsUAS; Objekten
			Rollen hinzufügt und das Feature wird standardmäßig aktiviert. Von dieser Version an werden Rollen vorrausgesetzt, da diese
			zukünftig zur Identifikation von Objekten im LDAP verwendet werden.
			Wenn Sie diese automatische Migration unterdrücken wollen, um sie zu einem späteren Zeitpunkt manuell durchzuführen,
			muss die UCR Variable <envar>ucsschool/feature/roles/skip_migration</envar> vor dem Update auf den Wert <emphasis>yes</emphasis>
			gesetzt werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
			kann auf zwei Wegen erfolgen:
		</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>
			  über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder
			</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>
			  durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
			</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:umc">
		<title>Hinweise zum Zugriff auf die Univention Management Console</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME FIX ME
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 37</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 38</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 11</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 9</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changes">
		<title>Changelog</title>
		<para>
		  Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		  gepflegt. Aufgeführt sind die Änderungen zwischen den &ucsUAS;-Versionen 4.3 v7 und 4.4 v1. Die
		  Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink
		  url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>
		<section id="changelog:service:schoolinstaller" lang="en">
			<title>UCS@school installer</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:LDAP" lang="en">
			<title>LDAP</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:radius" lang="en">
			<title>RADIUS</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:italc" lang="en">
			<title>iTALC</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:schoollib" lang="en">
			<title>UCS@school python library</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:csvimport" lang="en">
			<title>CSV-Import</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					The UMC module <package>CSV-Import</package> has been removed (<u:bug>48063</u:bug>).
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:import" lang="en">
			<title>Import</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>
					The default of the settings <varname>normalization:firstname</varname> and <varname>normalization:lastname</varname> has been changed from <literal>true</literal> to <literal>false</literal>. As a consequence the displayName (if not set explicitly) will also not be normalized and will thus contain umlauts etc.
					<note>If the <varname>record_uid</varname> is calculated using a schema from <varname>firstname</varname> or <varname>lastname</varname>, then it might change now! Prepend <literal>&lt;:umlauts&gt;</literal> to the schemas in <literal>scheme:username</literal> to prevent this.</note>
				</para></listitem>
				<listitem><para>
					To be more consistent with other variable names, the configuration key <varname>scheme:recordUID</varname> has been renamed to <varname>scheme:record_uid</varname>. The method <methodname>ImportUser.make_recordUID()</methodname> has also been renamed to <methodname>ImportUser.make_record_uid()</methodname>.
				</para></listitem>
				<listitem><para>
					To be more consistent with other variable names, the configuration key <varname>sourceUID</varname> and its associated command line argument <option>--sourceUID</option> have been renamed to <varname>source_uid</varname> and <option>--source_uid</option> respectively. The method <methodname>ImportUser.make_sourceUID()</methodname> has also been renamed to <methodname>ImportUser.make_source_uid()</methodname>.
				</para></listitem>
				<listitem><para>
					The <varname>school_classes</varname> user attribute (the class assignment) is now emptied, if the class field in a row of a CSV file is empty.
					Before, the <varname>school_classes</varname> user attribute was actively restored in the case that a modification had completely emptied it.
					To return to the previous behavior add the key <varname>school_classes_keep_if_empty</varname> to the import configuration with a value of <literal>true</literal>.
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:httpapi" lang="en">
			<title>HTTP import API</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:squid" lang="en">
			<title>Proxy squid</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:samba" lang="en">
			<title>Samba</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:passwordreset" lang="en">
			<title>Password reset for students/teachers</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="changelog:service:exam" lang="en">
			<title>Exam mode</title>
			<itemizedlist>
				<listitem><simpara>
					FIX ME FIX ME FIX ME
				</simpara></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</chapter>
</book>
