<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
  <!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">
  <!ENTITY changelog SYSTEM "changelog-ucsschool-3.2R2v3.xml">

  %entities;
]>

<book lang="de" id="releasenotes-3.2R2v3-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 3.2 R2 v3 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von UCS@school 3.2 R2</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 3.2 R2 v3
Stand: 25. Februar 2015
			</literallayout>
			<literallayout>
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2015
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para>
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter>
	  <title>Empfohlene Update-Reihenfolge für Umgebungen mit mehr als einem UCS@school-Server / Update von Systemen mit UCS@school-Komponenten</title>
	  <para>
		Für das Update von UCS@school-Umgebungen mit mehr als einem UCS@school-System wird
		die nachfolgende Vorgehensreihenfolge empfohlen und muss beachtet werden:
	  </para>
	  <para>
		Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des
		LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS@school-Domäne
		repliziert wird. Da bei Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten
		können, muss der &ucsMaster; bei einem Update immer als erstes System aktualisiert werden.
	  </para>
	  <para>
		Generell ist es empfehlenswert, alle UCS@school-Systeme möglichst in einem Wartungsfenster zu
		aktualisieren.
	  </para>
	  <section>
		<title>Hinweise zu Umgebungen mit anderer Dritt-Software</title>
		<para>
		  Bei der Verwendung von 3rd-Party-Software ist generell <emphasis>vor</emphasis> dem Update
		  mit dem Hersteller/Vertriebspartner der Software zu klären, ob diese mit der neuen Version
		  von Univention Corporate Server bzw. &ucsUAS; weiterhin uneingeschränkt einsetzbar ist. 
		</para>
		<para>
		  Falls Ihnen von Univention angepasste Paketversionen bereitgestellt wurden, so sollte
		  geprüft werden, ob durch die Aktualisierung angepasste Pakete überschrieben werden -
		  vorzugsweise in einer Testumgebung. Sollten Sie hier Probleme feststellen, so wenden Sie
		  sich bitte an Univention.
		</para>
	  </section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
				installierter Software kann das Update zwischen dreißig Minuten und mehreren Stunden
				dauern.
			</para>
		<section id="relnotes:umc-policy">
			<title>UMC-Berechtigungen für UCS@school Benutzer</title>
			<para>
				Beim Anlegen von neuen Schulen wird nun automatisch die UMC-Richtlinie
				"default-umc-users" an die Gruppe "Domain Users <emphasis>OU-NAME</emphasis>" angehängt.
				Diese Richtlinie ermöglicht Benutzern, ihr eigenes Passwort über die Univention Management Console (UMC) zu verändern sowie die
				Single-Sign-On-Technik von UMC zu benutzen.
				Das Verhalten kann über die &ucsUCRV; <envar>ucsschool/import/attach/policy/default-umc-users</envar>
				gesteuert werden.
			</para>
		</section>
		<section id="relnotes:usernamelength">
		  <title>Benutzernamen</title>
		  <para>
			Microsoft Windows unterstützt Benutzernamen bis zu einer Länge von 20 Zeichen. Ist der
			Benutzername länger, kann es zu Anmeldeproblemen an Windows-Systemen kommen.  Um diese Probleme zu
			vermeiden, beschränken die UMC module <emphasis>Benutzer (Schulen)</emphasis> und
			<emphasis>CSV-Import</emphasis> jetzt die maximale Länge von Benutzernamen.  Da für Prüfungsbenutzer
			des Klassenarbeitsmodus ein Präfix (<emphasis>exam-</emphasis>) vor den eigentlichen Benutzernamen
			angefügt wird, werden Benutzernamen in der Standardeinstellung auf 15 Zeichen limitiert.  Diese
			Beschränkung kann über das Setzen der UCR-Variable
			<envar>ucsschool/ldap/check/username/lengthlimit</envar> auf <emphasis>false</emphasis> deaktiviert
			werden.
		  </para>
		  <para>
			Auf Neuinstallationen werden ab sofort im UMC-Modul <emphasis>CSV-Import</emphasis>
			automatisch generierte Benutzernamen aus den ersten 5 Zeichen des Vornamens und den ersten 5 Zeichen
			des Nachnamens generiert, die durch einen Punkt getrennt sind. Das neue Verhalten kann auf
			aktualisierten Systemen durch das manuelle Setzen der UCR-Variable
			<envar>ucsschool/csvimport/username/generation/firstname_lastname</envar> auf
			<emphasis>false</emphasis> aktiviert werden.
		  </para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
	  <title>Vorbereitung von Installation und Update</title>
	  <para>
		Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		der vorhanden Installation mindestens 1 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		Installieren der Pakete.
	  </para>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
			kann auf zwei Wegen erfolgen: 
		</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>
			  über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder
			</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>
			  durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
			</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>
		<section>
			<title>Zugriff auf die Univention Management Console</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 14</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 10</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari (auf dem iPad 2)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Android-Browser (ab Android 4.1)</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten. 
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter>
		<title>Changelog</title>
		<para>
		  Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		  gepflegt. Aufgeführt sind die Änderungen zwischen den UCS@school-Versionen 3.2 R2 v2 und 3.2 R2 v3. Die
		  Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink
		  url="http://docs.univention.de/"/>.
		</para>
		&changelog;
	</chapter>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
