<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
  <!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">
  <!ENTITY changelog SYSTEM "changelog-ucsschool-3.2v2.xml">

  %entities;
]>

<book lang="de" id="releasenotes-3.2v2-de">

	<bookinfo>
		<title>UCS@school 3.2v2 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von UCS@school 3.2v2</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 3.2v2
Stand: 06. Feb 2014
			</literallayout>
			<literallayout>
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2014
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para>
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter>
	  <title>Empfohlene Update-Reihenfolge für Umgebungen mit mehr als einem UCS-Server / Update von Systemen mit UCS-Komponenten</title>
	  <para>
		Für das Update von UCS-Umgebungen mit mehr als einem UCS-System wird
		die nachfolgende Vorgehensreihenfolge empfohlen und muss beachtet werden:
	  </para>
	  <para>
		Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des
		LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne
		repliziert wird. Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten
		können muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
	  </para>
	  <para>
		Generell ist es empfehlenswert alle UCS-Systeme möglichst in einem Wartungsfenster zu
		aktualisieren.
	  </para>
	  <section>
		<title>Hinweise zu Umgebungen mit anderer Dritt-Software</title>
		<para>
		  Bei der Verwendung von 3rd-Party-Software ist generell <emphasis>vor</emphasis> dem Update
		  mit dem Hersteller/Vertriebspartner der Software zu klären, ob diese mit der neuen Version
		  von Univention Corporate Server weiterhin uneingeschränkt einsetzbar ist. 
		</para>
		<para>
		  Die Hersteller/Vertriebspartner von auf Univention Corporate Server basierenden Produkten
		  sorgen eigenständig für die Veröffentlichung. Updates müssen daher von dort bezogen
		  werden.
		</para>
		<para>
		  Falls Ihnen von Univention angepasste Paketversionen bereitgestellt wurden, so sollte
		  geprüft werden, ob durch die Aktualisierung angepasste Pakete überschrieben werden -
		  vorzugsweise in einer Testumgebung. Sollten Sie hier Probleme feststellen, so wenden Sie
		  sich bitte an Univention.
		</para>
	  </section>
	</chapter>

	<chapter>
	  <title>Vorbereitung von Installation und Update</title>
	  <para>
		Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		der vorhanden Installation mindestens 1 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		Installieren der Pakete.
	  </para>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
			kann auf zwei Wegen erfolgen: Entweder über das UMC-Modul
			<guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
			<command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
		</para>
		<para>
			Bei der Neuinstallation einer UCS@school 3.2 Domäne mit Samba 4 sollte nach Abschluss 
			der Installation einmalig als Benutzer <emphasis>root</emphasis> das Kommando 
			<command>samba-tool ntacl sysvolreset</command> auf der Kommandozeile ausgeführt werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete (siehe auch Release Notes für UCS 3.2)</title>
		<section>
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf die Univention Management Console</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 14</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 10</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari (auf dem iPad 2)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Android-Browser (ab Android 4.1)</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten. 
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Einschränkungen im Samba 4-Betrieb</title>
			<para>
				Die aktuell vom Samba-Projekt veröffentlichten Versionen von Samba 4 unterliegen in der
				Weiterentwicklung noch stärkeren Änderungen als Samba 3. Einige Funktionalitäten stehen
				daher noch nicht vollständig zur Verfügung:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para> 
						Microsoft Windows Domänencontroller dürfen aktuell nicht in eine Samba 4-Domäne
						gejoint werden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Eine selektive Replikation ist mit Samba 4 nicht möglich, da diese durch Active
						Directory prinzipiell nicht unterstützt wird (in UCS@school basiert die selektive
						Replikation auf der Listener/Notifier-Replikation).
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Samba 4 unterstützt aktuell keine Forest-Domänen.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Samba 4 unterstützt aktuell keine Vertrauensstellungen.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Weitere Hinweise finden sich in Kapitel 8 des UCS-Handbuchs <citation>UCS-Handbuch</citation>.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Änderungen an LDAP-ACLs</title>
			<para>
			  Es wurden zusätzliche LDAP-ACLs für UCS@school hinzugefügt, die eine Replikation von
			  Containern mit UCS-internen Datenstrukturen auf Schulserver (Domaincontroller Slave) erlauben.
			</para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Changelog</title>
		<para>
		  Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		  gepflegt. Aufgeführt sind die Änderungen zwischen den UCS@school-Versionen 3.2 und 3.2v2. Die
		  Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink
		  url="http://download.univention.de/doc/"/>.
		</para>
		&changelog;
	</chapter>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
