<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-4.2-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.2 v1 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von UCS@school 4.2 v1</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.2 v1
Stand: 11. April 2017
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2017
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>


	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>
		<para>
			&ucsUAS; 4.2 steht jetzt auch für das zweite Minor Release von Univention Corporate
			Server (UCS) zur Verfügung. Es profitiert von einer Reihe an umfangreichen Funktionserweiterungen
			und Verbesserungen, neue Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen, die
			in UCS 4.2 eingeflossen sind. Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						&ucsUAS; 4.2 basiert genau wie UCS jetzt auf Debian GNU/Linux 8
						(Jessie). Mehr als 16.000 Source Pakete wurden in UCS aktualisiert und an die Bedürfnisse der
						UCS-Administratoren angepasst. Einige Kernkomponenten, wie der Linux Kernel (4.9), Docker (1.12)
						oder QEMU (2.8) sind in UCS 4.2 aktueller als in Debian GNU/Linux 8. Als Standard-Init-System wird
						nun systemd verwendet.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Das Managementsystem bietet ab UCS 4.2 ein zentrales Portal für einen
						schnellen Zugriff auf alle Anwendungen der Umgebung, sowie die Verwaltung der unterschiedlichen
						UCS-Systeme. Damit können Nutzer einfacher auf freigeschaltete Anwendungen zugreifen. Das Portal ist
						konfigurierbar und kann auf die individuellen Bedürfnisse zugeschnitten werden.
						Die Univention Management Console wird auf &ucsUAS;-Systemen automatisch im Univention Portal eingetragen.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Das Design von &ucsUAS; wurde an das Design von UCS 4.2 angepasst und weiter
						verbessert. Das Managementsystem verwendet nun per Default SAML (Web Single Sign-on), sofern die
						Voraussetzungen, wie eine funktionierende Namensauflösung, gegeben sind.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			Als Ergänzung zu diesem Dokument finden sich die Release Notes für UCS 4.2-0 unter der folgenden URL:
			<ulink url="http://docs.software-univention.de/release-notes-4.2-0-de.html" />
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Hinweise zum Update</title>
		<para>
			Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
			kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
			erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
			einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
			Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
			installierter Software kann das Update zwischen dreißig Minuten und mehreren Stunden
			dauern.
		</para>
		<para>
			Das Update von &ucsUAS; muss zunächst auf dem Domaincontroller Master durchgeführt
			werden, bevor das Update auf den übrigen &ucsUAS;-Systemen der Domäne gestartet werden
			kann. Ansonsten wird es zu Problemen auf den übrigen &ucsUAS;-Schulservern kommen.
		</para>
		<section id="relnote:prepare:samba3">
			<title>Unterstützung von Samba 3 abgekündigt</title>
			<para>
				Beginnend mit Version 4.2 wird von UCS@school nur noch die Samba 4
				unterstützt. UCS@school-Domänen, die noch Samba 3 einsetzen, müssen diese spätestens nach dem Update
				auf UCS 4.2-0 auf Samba 4 migrieren.
			</para>
		</section>
		<section id="relnote:prepare:LDAP">
			<title>Änderungen im LDAP-Verzeichnis</title>
			<para>
				Mit UCS 4.2 wurden die LDAP-ACLs optimiert, was auch eine Anpassung der LDAP-ACLs von UCS@school notwendig gemacht hat.
				Falls eigene Anpassungen am LDAP (erweiterte Attribute, LDAP-Schemata, LDAP-ACLs oder ähnliches) verwendet werden, wird daher empfohlen,
				diese in einer Testumgebung ausführlich auf ihre Kompatibilität mit UCS@school 4.2 zu testen.
			</para>
			<caution>
				<para>
					Wenn UCS@school 4.2 auf dem Domaincontroller Master installiert wird, müssen die übrigen
					UCS@school-Systeme zuvor mindestens auf UCS@school 4.1 R2 v1 aktualisiert werden, da es
					ansonsten zu Zugriffsproblemen im LDAP kommt (z.B. beim Anlegen und Löschen von Arbeitsgruppen).
				</para>
			</caution>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:preparations">
	  <title>Vorbereitung von Installation und Update</title>
	  <para>
		Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		der vorhanden Installation mindestens 1,0 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		Installieren der Pakete.
	  </para>

	  <para>
		Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer
		<emphasis>root</emphasis> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
		kann das Update über die &ucsUMC; durchgeführt werden.
	  </para>

	  <para>
		Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
		Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
		Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
		Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei einer Unterbrechung
		der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür kann beispielsweise das Tool
		<command>screen</command> eingesetzt werden, das auf allen Systemrollen installiert ist.
	  </para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
			kann auf zwei Wegen erfolgen:
		</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>
			  über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder
			</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>
			  durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
			</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
		<section id="relnote:post:netlogon">
			<title>Änderungen in den Netlogon-Skripten</title>
			<para>
				Mit der Installation von UCS@school 4.2 wurden den Verknüpfungen auf den Windows-Desktops, die über die Netlogon-Skripte erstellt werden,
				neue Icons zugewiesen. Ohne weitere Eingriffe werden die neuen Icons automatisch nur bei Benutzern aktiviert, deren Netlogonskript z.B. durch
				eine Änderung der Gruppenmitgliedschaften neu erstellt wird. Alle anderen Benutzer nutzen weiterhin die alten Icons. Um die neuen Icons für
				alle Benutzer zu aktivieren, kann nach dem Update auf dem Master (Single-Server-Umgebung) bzw. den edukativen Schulservern
				(Multi-Server-Umgebung) der folgende Befehl ausgeführt werden, um alle Netlogon-Skripte neu zu generieren:
			</para>
			<para>
				<command>univention-directory-listener-ctrl resync ucs-school-user-logonscript</command>
			</para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:umc">
		<title>Hinweise zum Zugriff auf die Univention Management Console</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 37</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 38</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 11</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 9</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changes">
		<title>Changelog</title>
		<para>
		  Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		  gepflegt. Aufgeführt sind die Änderungen zwischen den &ucsUAS;-Versionen 4.1 R2 v11 und 4.2 v1. Die
		  Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink
		  url="https://docs.software-univention.de/"/>.
		</para>
		<section id="changelog:changelogs" lang="en">
			<title>Changelog</title>
						<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-netlogon-user-logonscripts" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-netlogon-user-logonscripts</title>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<simpara>
							Icons for the folder with links on the users desktop are now enabled by
							default. Please rebuild all netlogon scripts by running <command>univention-directory-listener-ctrl resync
							ucs-school-user-logonscript</command> (<u:bug>43655</u:bug>).
						</simpara>
					</listitem>

				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-umc-computerroom" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-umc-computerroom</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><simpara>Hide teacher's screens in the computerroom by default. To
					revert to the previous behavior (displaying teacher's screens like those of students), set
					<envar>ucsschool/umc/computerroom/hide_screenshots/teachers</envar> to <literal>no</literal>
					(<u:bug>43527</u:bug>).</simpara></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-metapackage" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-metapackage</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><simpara>The entries in the overview page have been migrated to the new Univention Portal entries of UCS 4.2 (<u:bug>42407</u:bug>).</simpara></listitem>

					<listitem><simpara>The outdated preview installer package has been removed from source (<u:bug>43752</u:bug>).</simpara></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-umc-installer" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-umc-installer</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><simpara>Starting with UCS@school 4.2 Samba 3 is no longer supported by UCS@school. The UCS@school installer has been adapted accordingly (<u:bug>42905</u:bug>).</simpara></listitem>

					<listitem><simpara>The outdated ucs-school-umc-installer-preview has been removed (<u:bug>43752</u:bug>).</simpara></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="changelog:ucsschool:ucs-school-import" lang="en">
				<title>Source package ucs-school-import</title>
				<itemizedlist>
					<listitem><simpara>A traceback in <command>import_networks</command> has been fixed (<u:bug>44313</u:bug>).</simpara></listitem>

				</itemizedlist>
			</section>

		</section>
	</chapter>
</book>
