<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-4.0-de">

	<bookinfo>
 		<title>UCS@school 4.0 R2 v5 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von UCS@school 4.0 R2 v5</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
Version 4.0 R2 v5
Stand: 08. Januar 2016
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2016
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
				installierter Software kann das Update zwischen dreißig Minuten und mehreren Stunden
				dauern.
			</para>

		<section id="relnotes:samba">
			<title>Ablösung von Windows NT DC Funktionalität</title>
				<para>
					Die Verwendung von Windows NT Domänendiensten, die klassisch durch Samba 3
					bereitgestellt wurden, wird mit UCS 4.0 nicht mehr empfohlen. Eine Auswahl der
					Windows NT Domänendienste ist deshalb während der Installation von UCS und durch
					das App Center nicht mehr vorgesehen. Es wird empfohlen auf die Active Directory
					Domänendienste von UCS (Samba 4) zu migrieren. Die Migration ist im Univention
					Wiki dokumentiert:
					<ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=Migration_from_Samba_3_to_Samba_4"/>.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS-Installations-DVDs nur noch als 64-Bit-Variante</title>
				<para>
					UCS-Installations-DVSs werden ab UCS 4 nur noch für 64-Bit-Archtitekturen
					bereitgestellt. Vorhandene 32-Bit UCS 3 Systeme können weiterhin über das Online
					Repository oder über Update-DVDs auf UCS 4 aktualisiert werden. Die
					32-Bit-Archtitektur wird für die gesamte UCS 4-Maintenance noch unterstützt.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:printermoderation">
			<title>Standard-Druckertreiber für PDF-Drucker</title>
			<para>
				Ab &ucsUAS; 4.0 R2 wird während einer Neuinstallation beim Anlegen des PDF-Druckers für die Druckmoderation
				automatisch der Windows-Druckertreiber <wordasword>MS Publisher Color Printer</wordasword> mit der Druckerfreigabe verknüpft.
				Dieser Treiber ist bei vielen Windows-Versionen bereits vorinstalliert (<systemitem class="osname">win7</systemitem>, <systemitem class="osname">win8.1</systemitem>, ...)
				und vermeidet so das unnötige Herunterladen und Installieren von Druckertreibern beim Verbinden mit der Druckerfreigabe.
				Falls ein abweichender Treiber gewünscht ist, kann dieser über die &ucsUCRV; <envar>ucsschool/printermoderation/windows/driver/name</envar>
				angegeben werden.
			</para>
			<para>
				Auf &ucsUAS;-Systemen, die auf Version 4.0 R2 aktualisiert werden, wird der Druckertreiber nicht automatisch gesetzt.
				Falls auf einzelnen Systemen die Treiberzuordnung nachträglich ausgeführt werden soll, kann das Skript
				<filename>/usr/share/ucs-school-umc-printermoderation/set-windows-driver-for-pdf-printer</filename>
				auf dem jeweiligen System als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> ausgeführt werden.
			</para>
		</section>
		<section id="relnotes:multiupload">
			<title>Gleichzeitiges Hochladen mehrerer Dateien</title>
			<para>
				&ucsUAS; unterstützt ab UCS 4.0 Errata-Stand 162 das gleichzeitige Hochladen von
				mehreren Dateien in den UMC-Modulen <guimenu>Klassenarbeit starten</guimenu> und <guimenu>Material
				verteilen</guimenu>, sofern dies auch vom verwendeten Browser unterstützt wird. Der Benutzer kann
				nun im Dateiauswahldialog seines verwendeten Browsers mehrere oder alle Dateien eines Verzeichnisses
				auswählen und diese in einem Schritt hochladen.
			</para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:preparations">
	  <title>Vorbereitung von Installation und Update</title>
	  <para>
		Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		der vorhanden Installation mindestens 1 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		Installieren der Pakete.
	  </para>

	  <para>
		Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer
		<emphasis>root</emphasis> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
		kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
	  </para>

	  <para>
		Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
		Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
		Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
		Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung
		der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür können beispielsweise die Tools
		<command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen
		Systemrollen installiert sind.
	  </para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
			kann auf zwei Wegen erfolgen: 
		</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>
			  über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder
			</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>
			  durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
			</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Bei der Neuinstallation einer UCS@school 4.0 Domäne mit Samba 4 sollte nach Abschluss
			der Installation einmalig als Benutzer <emphasis>root</emphasis> das Kommando
			<command>samba-tool ntacl sysvolreset</command> auf der Kommandozeile ausgeführt werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:umc">
		<title>Hinweise zum Zugriff auf die Univention Management Console</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 33</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 24</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 7</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
			  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changes">
		<title>Changelog</title>
		<para>
		  Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		  gepflegt. Aufgeführt sind die Änderungen zwischen den UCS@school-Versionen 4.0 R2 v4 und 4.0 R2 v5. Die
		  Änderungsinformationen für vorherige Versionssprünge finden sich unter <ulink
		  url="http://docs.univention.de/"/>.
		</para>
		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-ucsschool-4.0r2v5.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
