<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="quickstart-ucsschool-de-4.1">
<bookinfo>
  <title>&ucsUAS;</title>
  <subtitle>Quickstart Guide für &ucsUAS;</subtitle>
    <legalnotice>
      <literallayout>
Version 4.1 v1
Stand: 09. Oktober 2015
      </literallayout>
      <literallayout lang="">
Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
(c) 2002-2015
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Deutschland
feedback@univention.de
      </literallayout>
      <para>
        Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen
        eingetragenen Rechtsinhaber.
	    Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
      </para>
      <para lang="en">
        The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective
        legal owners in each case.
	    Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
      </para>
    </legalnotice>
</bookinfo>

<chapter id="quickstart:intro">
  <title>Einleitung</title>

  <para>
    &ucsUAS; ist eine Erweiterung für Univention Corporate Server (UCS).
    Die Installation besteht aus zwei Schritten:
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>Installation von UCS</simpara></listitem>
      <listitem><simpara>Installation der Erweiterung &ucsUAS;</simpara></listitem>
    </itemizedlist>
    Dieser Quickstart Guide beschreibt die Installation und Einrichtung von &ucsUAS;
    in einer Schritt-für-Schritt-Anleitung.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:installation">
  <title>Installation von UCS</title>

  <para>
    &ucsUAS; kann in zwei Varianten installiert werden:
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>
        Als <emphasis>Single-Server-Umgebung</emphasis> für Installationen an einzelnen Schulen
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Als <emphasis>Multi-Server-Umgebung</emphasis> für Umgebungen mit mehreren Schulen
      </simpara></listitem>
    </itemizedlist>
    Dieser Quickstart Guide beschreibt die Installation als Single-Server-Umgebung.
    Weiterführende Hinweise zu Multi-Server-Umgebungen finden sich in
    <xref linkend="quickstart:ucsschool-multi-server"/> sowie im &ucsUAS;-Handbuch
    <biblioref linkend="ucsschool-multi-server"/>. 
  </para>

  <para>
    UCS steht als 32 und 64 Bit-Variante zur Verfügung. Für die Installation auf aktueller Hardware
    wird die Verwendung eines 64 Bit-Systems (amd64) empfohlen. Die Software steht kostenlos in unserem
    Download-Bereich (<ulink url="https://www.univention.de/download/ucs-download/"/>) zur Verfügung.
  </para>

  <para>
    Alternativ kann UCS auch in der Amazon EC2 Cloud installiert <biblioref linkend="ec2-quickstart"/> und
    für &ucsUAS; verwendet werden. Des Weiteren kann für die Installation von &ucsUAS; auch das VMware-Image
    für UCS verwendet <biblioref linkend="ucs-vm-images"/> und darin die Erweiterung
    <emphasis>&ucsUAS;</emphasis> installiert werden. Auch hierfür gelten die als nächstes beschriebenen
    abweichenden Einstellungen.
  </para>

  <para>
    Wählen Sie für die Installation folgende abweichende Einstellungen vom UCS Quickstart Guide
    <biblioref linkend="ucs-quickstart"/>, um &ucsUAS; zu installieren:
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Systemrolle</term>
        <listitem><simpara>&ucsMaster;</simpara></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Software-Auswahl</term>
        <listitem><simpara>
          Hier können alle Auswahlkomponenten entfernt werden. Die spätere Installation der
          &ucsUAS;-Erweiterung installiert alle notwendigen Abhängigkeiten automatisch mit. 
        </simpara></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </para>

</chapter>

<chapter id="quickstart:ucsschoolinstalation">
  <title>Installation der &ucsUAS;-Erweiterung</title>

  <para>
    Der folgende Abschnitt beschreibt die Installation der Erweiterung &ucsUAS; auf einem UCS-System
    über Univention App Center <biblioref linkend="ucs-app-center"/>. Dazu muss eine Anmeldung mit dem
    Administrator-Konto (Benutzername: <systemitem class="username">Administrator</systemitem>) an der
    Univention Management Console (<uri>https://<replaceable>server_ip</replaceable>/umc</uri> oder
    <uri>http://<replaceable>server_ip</replaceable>/umc</uri>) erfolgen.
  </para>

  <para>
    Bei der ersten Anmeldung erscheint ein Dialog, mit dem die UCS-Lizenz für das Univention App Center
    freigeschaltet werden kann. Es muss dazu eine E-Mail-Adresse angegeben werden, an die der freigeschaltete
    Lizenzschlüssel dann geschickt wird.
  </para>

  <para>
    Der freigeschaltete Lizenzschlüssel kann über die UMC importiert werden, indem in der oberen rechte
    Bildschirmzeile auf das Pfeil-Symbol neben dem Benutzernamen geklickt wird. Es muss der Menüpunkt
    <guimenu>Lizenz -> Neue Lizenz einspielen</guimenu> ausgewählt werden. Nach dem Import des Lizenzschlüssels
    kann das Univention App Center verwendet werden.
  </para>

  <figure id="install-via-appcenter">
    <title>Installation der &ucsUAS;-Erweiterung über Univention App Center</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/appcenter-de.png"/>
  </figure>

  <para>
    Im UMC-Modul App Center ist die Applikation <emphasis>&ucsUAS;</emphasis> auszuwählen und anschließend
    auf <guimenu>Installieren</guimenu> zu klicken. Nach Abschluss der Installation von &ucsUAS; kann in der
    Univention Management Console das neue Modul &ucsUAS;-Konfigurations-Assistent aufgerufen werden.
  </para>

  <para>
    Der Assistent begleitet die notwendigen Konfigurationsschritte für &ucsUAS;:
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>
        Im ersten Schritt wird die Option <guimenu>Single-Server-Umgebung</guimenu> ausgewählt.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Wenn Samba nicht bereits installiert ist, kann im nächsten Schritt die zu installierende
        Samba-Version festgelegt werden (Samba4 ist die empfohlene Version).
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Zuletzt wird der Name der Schule und ein Schulkürzel festgelegt (z.B.
        <emphasis>Gesamtschule Nord</emphasis> und <emphasis>gsnord</emphasis>). 
      </simpara></listitem>
    </itemizedlist>
    Mit der Bestätigung der Einstellungen wird das System konfiguriert und benötigte Pakete automatisch
    mitinstalliert. Der Frage nach dem Neustart der UMC sollte zugestimmt werden, damit die
    &ucsUAS;-Module sofort verfügbar sind. Nach Abschluss der Konfiguration ist die Installation von
    &ucsUAS; abgeschlossen.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:user-management">
  <title>Verwaltung der Schüler- und Lehrerdaten</title>

  <para>
    In einer Standard-UCS-Installation sind alle Benutzerkonten vom selben Typ und unterscheiden sich nur
    anhand ihrer Gruppenmitgliedschaften. In einer &ucsUAS;-Umgebung ist jeder Benutzer einer Rolle
    zugeordnet, aus der sich Berechtigungen in der &ucsUAS;-Verwaltung ergeben:
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>
        <emphasis>Schülern</emphasis> wird in der Standardeinstellung kein Zugriff auf die
        Administrationsoberflächen gewährt.
        Sie können sich mit ihren Benutzerkonten nur an Windows-Clients anmelden und die für sie freigegebenen
        Dateifreigaben und Drucker verwenden.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        <emphasis>Lehrer</emphasis> erhalten gegenüber Schülern zusätzliche Rechte, um z.B. auf UMC-Module
        zugreifen zu können, die das Zurücksetzen von Schülerpasswörtern oder das Auswählen von
        Internetfiltern ermöglichen.
        Die zugriffsberechtigten Module können individuell definiert werden. Lehrer erhalten in der Regel
        aber nur Zugriff auf einen Teil der von der Univention Management Console bereitgestellten Funktionen.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Vollen Zugriff auf die Schulverwaltungsfunktionen von &ucsUAS; erhalten die
        <emphasis>Schuladministratoren</emphasis>.
        Sie können z.B. Computer zu Rechnergruppen zusammenfassen, neue Internetfilter definieren oder auch
        Lehrerpasswörter zurücksetzen.
      </simpara></listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  
  <para>
    Bei der Konfiguration über den Assistenten wurde bereits ein Schulname konfiguriert.
  </para>

  <para>
    Als nächstes muss eine Schulklasse erstellt werden. In der Univention Management Console kann mit
    <guimenu>Klassen (Schulen)</guimenu> aus dem Abschnitt Schul-Administration eine Schulklasse definiert
    werden, z.B. <emphasis>1a</emphasis>.
  </para>

  <para>
    Nun werden über das Modul <guimenu>Benutzer (Schulen)</guimenu> zwei Schüler und ein Lehrerkonto angelegt.
    Beiden Schülerkonten sollte die gerade angelegte Klasse zugewiesen werden. Abschließend wird das
    angelegte Lehrerkonto mit <guimenu>Lehrer Klassen zuordnen</guimenu> der Klasse zugeordnet.
  </para>

  <figure id="student-management">
	<title>Anlegen eines Schülers</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/student-modify-de.png"/>
  </figure>

  <para>
    Das oben beschriebene Anlegen der Benutzer erfolgt in den meisten &ucsUAS;-Installationen z.B. durch
    automatisierte Import-Skripte: Die primäre Verwaltung der Schülerdaten erfolgt üblicherweise weiterhin
    in der vom jeweiligen Schulträger eingesetzten Schulverwaltungssoftware. Benutzerdaten der Schüler und
    Lehrer werden dabei aus der Schulverwaltungssoftware exportiert und über mitgelieferte Import-Skripte
    in &ucsUAS; importiert (typischerweise zum Schuljahreswechsel). Über diese Import-Skripte lassen sich
    auch Rechnerkonten und Drucker importieren.
  </para>

  <para>
    Die Pflege der Benutzer kann alternativ auch über das Modul <emphasis>CSV-Import</emphasis> erfolgen, über
    das Benutzerlisten in Form von CSV-Dateien in &ucsUAS; importiert werden können.
  </para>
  
</chapter>

<chapter id="quickstart:module">
  <title>Module</title>

  <para>
    &ucsUAS; stellt eine Reihe von Modulen für die Univention Management Console bereit, die für den
    IT-gestützten Unterricht verwendet werden können. Im Folgenden werden die Module kurz beschrieben.
    Eine ausführliche Beschreibung der Verwendung der Module findet sich im Handbuch für Lehrer
    <biblioref linkend="ucsschool-teacher"/>.
  </para>

  <para>
    Einige Module stehen Lehrern und Schuladministratoren zur Verfügung und einige Module nur
    Schuladministratoren. Je nachdem, ob die Anmeldung mit einem der oben angelegten Lehrer oder dem
    Administrator erfolgt, erscheint nur eine Auswahl der Module. Schüler erhalten keinen Zugriff auf
    die Module.
  </para>

  <figure id="ucsschool-module">
	<title>Modulübersicht &ucsUAS; 4.1</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/ucsschool-modules-de.png"/>
  </figure>

  <para>
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>
        <guimenu>Passwörter (Schüler)</guimenu> erlaubt Lehrern das Zurücksetzen von Schüler-Passwörtern.
        Die bestehenden Schüler-Passwörter können aus Sicherheitsgründen nicht ausgelesen werden;
        wenn Schüler ihr Passwort vergessen, muss ein neues Passwort vergeben werden. Schuladministratoren
        dürfen außerdem die Passwörter von Lehrern zurücksetzen.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Das Modul <guimenu>Computerraum</guimenu> erlaubt die Kontrolle der Schüler-PCs und des Internetzugangs
        während einer Unterrichtsstunde. Der Internetzugang kann gesperrt und freigegeben werden und einzelne
        Internetseiten können gezielt freigegeben werden. Wenn eine entsprechende Software (iTALC) auf den
        Schüler-PCs installiert ist, besteht auch die Möglichkeit diese PCs zu steuern. So kann der Bildschirm
        gesperrt werden, so dass beispielweise in einer Chemie-Stunde die ungeteilte Aufmerksamkeit auf ein
        Experiment gelenkt werden kann. Außerdem kann der Bildschiminhalt eines PCs auf andere Systeme
        übertragen werden.
        Dies erlaubt es Lehrern, auch ohne einen Beamer Präsentationen durchzuführen.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Mit dem Modul <guimenu>Computerräume verwalten</guimenu> werden Computer einer Schule einem
        Computerraum zugeordnet.
        Diese Computerräume können von den Lehrern dann zentral verwaltet werden, etwa in dem der
        Internetzugang freigegeben wird.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Jede Schule wird durch einen Helpdesk betreut, der in der Regel vom Schulträger bereitgestellt wird.
        Über das Modul <guimenu>Helpdesk kontaktieren</guimenu> können Lehrer und Schuladministratoren eine
        Anfrage stellen.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Jeder Schüler ist Mitglied seiner Klasse. Darüber hinaus gibt es die Möglichkeit mit dem Modul
        <guimenu>Arbeitsgruppen bearbeiten</guimenu> Schüler in klassenübergreifende Arbeitsgruppen
        einzuordnen. Das Anlegen einer Arbeitsgruppe legt automatisch einen Datenbereich auf dem
        Schulserver an, auf den alle Mitglieder der Arbeitsgruppe Zugriff haben. Lehrer können Schüler zu
        Arbeitsgruppen hinzufügen oder entfernen, aber keine neuen Arbeitsgruppen anlegen. Dies muss von
        einem Schuladministrator vorgenommen werden. Das Modul <guimenu>Arbeitsgruppen bearbeiten</guimenu>
        erlaubt Schuladministratoren neue Arbeitsgruppen anzulegen und diesen neben Schülern auch Lehrer
        zuzuweisen.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Mit dem Modul <guimenu>Drucker moderieren</guimenu> können Ausdrucke der Schüler geprüft werden.
        Die anstehenden Druckaufträge können vom Lehrer betrachtet und entweder verworfen oder an den Drucker
        weitergereicht werden. Dadurch werden unnötige oder fehlerhafte Ausdrucke vermieden.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Das Modul <guimenu>Materialien verteilen</guimenu> vereinfacht das Verteilen und Einsammeln von
        Unterrichtsmaterial an einzelne Schüler, Klassen oder Arbeitsgruppen. Optional kann eine Frist
        festgelegt werden. So ist es möglich, Aufgaben zu verteilen, die bis zum Ende der Unterrichtsstunde
        zu bearbeiten sind. Nach Ablauf der Frist werden die verteilten Materialien dann automatisch wieder
        eingesammelt und im Heimatverzeichnis des Lehrers abgelegt.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Das Modul <guimenu>Unterrichtszeiten</guimenu> erlaubt es Schuladministratoren, die Zeiträume der
        jeweiligen Unterrichtsstunde pro Schule zu definieren.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Für jede Klasse gibt es einen gemeinsamen Datenbereich. Damit Lehrer auf diesen Datenbereich zugreifen
        können, müssen sie mit dem Modul <guimenu>Lehrer Klassen zuordnen</guimenu> der Klasse zugewiesen werden.
      </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
        Für die Filterung des Internetzugriffs wird ein Proxy-Server eingesetzt, der bei dem Abruf einer
        Internetseite prüft, ob der Zugriff auf diese Seite erlaubt ist. Ist das nicht der Fall, wird eine
        Informationsseite angezeigt. Wenn Schüler beispielsweise in einer Unterrichtsstunde in der Wikipedia
        recherchieren sollen, kann eine Regelliste definiert werden, die Zugriffe auf alle anderen
        Internetseiten unterbindet. Diese Regelliste kann dann vom Lehrer zugewiesen werden. Mit der Funktion
        <guimenu>Internetregeln definieren</guimenu> können die Regeln verwaltet werden.
      </simpara></listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
</chapter>
<chapter id="quickstart:domain-join">
  <title>Domänenbeitritt eines Microsoft Windows 7-Clients</title>

  <para>
    Microsoft Windows-Clients werden mithilfe von Samba integriert und verwaltet. Die Windows-Clients
    authentifizieren sich dabei gegen den Samba-Server. Auch Datei- und Druckdienste werden für die
    Windows-Clients über Samba bereitgestellt. &ucsUAS; integriert Samba 4, die nächste Generation der
    Samba-Suite. Es unterstützt Domänen-, Verzeichnis- und Authentifizierungsdiensten, die kompatibel zu
    Microsoft Active Directory sind. Dies ermöglicht die Verwendung der von Microsoft bereit gestellten
    Werkzeuge für die Verwaltung von Benutzern oder Gruppenrichtlinien (GPOs). Optional kann auch weiterhin
    Samba 3 eingesetzt werden.
  </para>

  <para>
    Zuerst muss der PC in der Univention Management Console registriert werden. Dort muss in der Modulgruppe
    <emphasis>&ucsUAS; Administration</emphasis> das Modul <guimenu>Computer hinzufügen</guimenu> aufgerufen
    werden. Als <guimenu>Computer-Typ</guimenu> ist <emphasis>Windows-System</emphasis> auszuwählen.
    Die Angabe von <guimenu>Name</guimenu>, <guimenu>IP-Adresse</guimenu> und <guimenu>MAC-Adresse</guimenu>
    ist verpflichtend. Die <guimenu>Subnetzmaske</guimenu> kann in den meisten Fällen auf der Voreinstellung
    belassen werden.
  </para>

  <para>
    Nun tritt der Microsoft Windows-Client der Domäne bei (in diesem Quickstart Guide auf Basis von Windows 7).
    Der Beitritt kann nur mit einer domänenfähigen Version durchgeführt, d.h. nicht mit
    Microsoft Windows 7 Home. Die Vorgehensweise gilt analog auch für Microsoft Windows 8.
  </para>

  <para>
    Der Windows-Client muss DNS-Einträge aus der DNS-Zone der UCS-Domäne auflösen können, d.h. der Schulserver
    sollte in den Netzwerkeinstellungen des Windows-Clients als DNS-Server eingetragen werden.
  </para>

  <para>
    Auf dem Windows-System muss die aktuelle Zeit konfiguriert werden. Wenn mit Virtualisierung gearbeitet wird,
    muss beachtet werden, dass Suspend/Resume-Zyklen zu inkorrekten Systemuhren führen können.
  </para>

  <para>
    Über <guimenu>Start -> Systemsteuerung -> System und Sicherheit -> System</guimenu> kann der
    Basiskonfigurationsdialog erreicht werden. Nun muss <guimenu>Einstellungen ändern</guimenu> gewählt und auf
    <guimenu>Ändern</guimenu> geklickt werden. 
  </para>

  <figure id="join-win7">
	<title>Basisinformationen über den Computer</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/join-win7-de.png"/>
  </figure>

  <para>
    Für den Domänenbeitritt muss unter <guimenu>Domäne</guimenu> der Domänenname der Schule verwendet werden,
    der bei der Installation gewählt wurde. Nach einem Klick auf die Schaltfläche <guimenu>OK</guimenu> muss in
    das Eingabefeld <guimenu>Ändern des Computernamens, bzw. der Domäne</guimenu> unter <guimenu>Name</guimenu>
    der <systemitem class="username">Administrator</systemitem> und in das Eingabefeld
    <guimenu>Kennwort</guimenu> das bei der Einrichtung des DC Masters verwendete Administrator-Kennwort
    eingetragen werden. Nun kann der Domänenbeitritt mit einem Klick auf <guimenu>OK</guimenu> gestartet werden.
  </para>

  <para>
    Abschließend sollte der Client neu gestartet werden.
  </para>

  <para>
    Durch den Domänenbeitritt wird für den Microsoft Windows-Client automatisch ein Eintrag in der
    Rechnerverwaltung und DNS-Einträge angelegt. Weitere Hinweise finden sich im UCS-Handbuch im Kapitel
    Rechnerverwaltung <biblioref linkend="ucs-computer-management"/>.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:manage-win-clients">
  <title>Management von Microsoft Windows-Clients</title>

  <para>
    Die Netzkonfiguration der Microsoft Windows-Clients wird über in UCS integrierte DNS- und DHCP-Dienste
    durchgeführt. Die MAC- und IP-Adressen werden beim Import direkt zugewiesen. Weiterführende Hinweise
    finden sich im &ucsUAS;-Handbuch im Abschnitt Import der Rechnerkonten für die Windows-PCs
    <biblioref linkend="ucsschool-computer-import"/>.
  </para>

  <para>
    Die Windows-PCs der Schüler und Lehrer können über Gruppenrichtlinien konfiguriert werden und ist im
    Windows-Kapitel des UCS-Handbuchs <biblioref linkend="ucs-computer-windows"/> beschrieben.
  </para>

  <para>
    Auf den Windows-Clients der Schüler kann die Software iTALC installiert werden. Sie wird vom UMC-Modul
    Computerraumverwaltung verwendet und erlaubt Lehrern den Desktop der Schüler einzuschränken und z.B.
    Bildschirme und Eingabegeräte zu sperren. Außerdem kann ein Übertragungsmodus aktiviert werden, der die
    Bildschirmausgabe des Desktops des Lehrers auf die Schülerbildschirme überträgt. iTALC wird im
    &ucsUAS;-Handbuch <biblioref linkend="ucsschool-italk"/> weitergehend dokumentiert.
  </para>

</chapter>

<chapter id="quickstart:ucsschool-multi-server">
  <title>Installation von &ucsUAS; in einer Multi-Server-Umgebung</title>

  <para>
    Bei der Installation von &ucsUAS; in einer Multi-Server-Umgebung gibt es einen zentralen Server in der
    Schulverwaltung und an jeder Schule einen lokalen Schulserver. Auf diesem Schulserver laufen alle Dienste
    wie z.B. die Freigaben für die Heimatverzeichnisse der Schüler, der Proxyserver oder die Druckdienste.
    Es erfolgt dabei eine selektive Replikation der LDAP-Daten, d.h. auf den einzelnen Schulservern sind nur
    die Daten der jeweiligen Schule gespeichert.
  </para>

  <para>
    Die in diesem Quickstart Guide beschriebene Installation kann durch die Installation weiterer Schulserver
    zu einer Multi-Server-Umgebung ausgebaut werden. Die dazu nötigen Schritte sind im Installationskapitel
    des &ucsUAS;-Handbuch <biblioref linkend="ucsschool-multi-server"/> beschrieben.
  </para>

</chapter>

<chapter id="quickstart:furtherinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
    <itemizedlist>
      <listitem><simpara>
        Ausführliche Beschreibungen zum Konzept und zur Administration von &ucsUAS; können dem
        &ucsUAS;-Handbuch für Administratoren <biblioref linkend="ucsschool-admin"/> entnommen werden.
      </simpara></listitem>

      <listitem><simpara>
        Für Lehrer existiert darüberhinaus eine gesonderte Dokumentation
        <biblioref linkend="ucsschool-teacher"/>, die die Verwendung der webbasierten
        Administrationsschnittstellen dokumentiert.
      </simpara></listitem>
	  
	  <listitem><simpara>
	    Im Univention Wiki (<ulink url="http://wiki.univention.de/"/>) finden sich u.a. verschiedene
	    HOWTOs und Praxis-Tipps.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
	    Antworten auf häufig gestellte Fragen gibt es in der Support und Knowledge Base (SDB) zu
	    finden (<ulink url="http://sdb.univention.de/"/>).
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
	    Fragen zu UCS können auch im Univention-Forum <ulink url="http://forum.univention.de/"/>
	    gestellt werden.
	  </simpara></listitem>
      <listitem><simpara>
          UCS Quickstart Guide <biblioref linkend="ucs-quickstart"/>
      </simpara></listitem>
    </itemizedlist>
  </para>

</chapter>

<bibliography id="bibliography">
  <biblioentry id="ucsschool-multi-server">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>&ucsUAS; in einer Multi-Server-Umgebung installieren</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-handbuch-4.1.html#school:installation:master2"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucs-vm-images">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>Inbetriebnahme und Konfiguration des Demosystems in VMware oder VirtualBox</title>
    <releaseinfo><ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=Inbetriebnahme_und_Konfiguration_des_Demosystems_in_VMware_oder_VirtualBox"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucs-app-center">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>App Center</title>
    <releaseinfo><ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=UCS@school_4.1_Quickstart#Installation_von_UCS.40school_in_einer_Multi-Server-Umgebung"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucsschool-teacher">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2012</pubdate>
    <title>&ucsUAS; - Handbuch für Lehrkräfte und Schuladministratoren</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.univention.de/ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.html"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucsschool-admin">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2012</pubdate>
    <title>&ucsUAS; - Handbuch für Administratoren</title>
    <releaseinfo><ulink url="http://docs.software-univention.de/ucsschool-handbuch-4.1.html"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucs-computer-management">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>Rechnerverwaltung</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.1.html#computers:general"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucsschool-computer-import">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>Import von Rechnerkonten für Windows-PCs</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-handbuch-4.1.html#school:schoolcreate:computers"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucs-computer-windows">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>Konfiguration und Management von Windows-Desktops</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.1.html#windows:samba4:desktopmanagement"/></releaseinfo>
  </biblioentry>
  <biblioentry id="ucsschool-italk">
    <publishername>Univention GmbH</publishername>
    <pubdate>2015</pubdate>
    <title>iTALC-Installation auf Windows-Clients</title>
    <releaseinfo><ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-handbuch-4.1.html#school:windows:italc"/></releaseinfo>
  </biblioentry>

  <bibliomixed id="ec2-quickstart"/>
  <bibliomixed id="ucs-quickstart"/>
</bibliography>

</book>
