<chapter>
  <title>Pre- und Post-Hook-Skripte für den Import</title>
  <para>
	Während des Datenimports kann es notwendig sein, dass in Abhängigkeit von der
	jeweiligen Umgebung zusätzlich einige weitere Einstellungen vorgenommen werden
	müssen. Mit den Pre- und Post-Hook-Skripten besteht die Möglichkeit vor und
	nach dem Import eines Objektes, Skripte auszuführen. Zu allen Objekten und den
	davon jeweils unterstützten Operationen können mehrere Skripte definiert
	werden, die dann vor und nach den Operationen Anpassungen vornehmen.
  </para>
  <para>
	Damit die Import-Skripte die Hook-Skripte finden können, müssen diese unterhalb
	des Verzeichnisses <filename>/usr/share/ucs-school-import/hooks/</filename> abgelegt
	werden. Dort gibt es für jede unterstützte Operation ein eigenes
	Unterverzeichnis. Beispielsweise gibt es das Verzeichnis
	<filename>user_create_pre.d</filename>, das alle Skripte enthalten muss, die vor dem
	Import eines Benutzers ausgeführt werden sollen. Alle weiteren Verzeichnisse
	sind nach dem gleichen Schema benannt: <filename><replaceable>&lt;Objekt&gt;</replaceable>_<replaceable>&lt;Operation&gt;</replaceable>_pre.d</filename>
	für die Skripte, die <emphasis>vor</emphasis> einer Operation ausgeführt werden sollen
	und <filename><replaceable>&lt;Objekt&gt;</replaceable>_<replaceable>&lt;Operation&gt;</replaceable>_post.d</filename> für die Skripte, die nach einer
	Operation ausgeführt werden sollen. Das Paket <package>ucs-school-import</package>
	bringt diese Verzeichnisse bereits mit. Skripte, die bei der Ausführung
	berücksichtigt werden sollen, müssen zwei Bedingungen erfüllen. Der Name darf
	nur aus Ziffern, Buchstaben und Unter- und Bindestrichen bestehen und die
	Ausführungsrechte müssen für die Datei gesetzt sein. Alle anderen Dateien in
	diesen Verzeichnissen werden ignoriert.
  </para>
  <para>
	Die Hook-Skripte werden derzeit für die Objekttypen <classname>ou</classname>, <classname>user</classname>,
	<classname>group</classname>, <classname>printer</classname>, <classname>computer</classname>, <classname>network</classname> und <classname>router</classname>
	für die Operationen <option>create</option>, <option>modify</option> und <option>remove</option> ausgeführt.
	Dabei ist zu beachten, dass für Rechner (<foreignphrase>computer</foreignphrase>), Netzwerke, Router und Schul-OUs
	nur die Operation zum Erzeugen (<option>create</option>) definiert ist und daher auch nur dafür
	Hook-Skripte definiert werden können.
  </para>
  <para>
	Die Pre-Hook-Skripte werden mit einem Parameter aufgerufen. Dieser enthält den
	Namen einer Datei in der die Zeile des als nächstes zu bearbeitenden Objektes
	aus der Import-Datei gespeichert ist. Darüber können die Skripte jede
	Einstellung für das Objekt auslesen; allerdings ist zu berücksichtigen, dass
	zu diesem Zeitpunkt die Daten noch nicht durch das Import-Skript geprüft
	worden sind. Die Post-Hook-Skripte bekommen als zusätzlichen Parameter noch
	den LDAP-DN des gerade bearbeiteten Objektes übergeben.
  </para>
  <para>
	Das folgende Beispiel-Skript soll ausgeführt werden, nachdem eine neue
	Schul-OU angelegt wurde. Dafür muss das Skript in das Verzeichnis
	<filename class="directory">/usr/share/ucs-school-import/hooks/ou_create_post.d/</filename> kopiert
	werden. Die Aufgabe des Skriptes soll es sein, die LDAP-Basis für den
	DHCP-Server der Schule per &ucsUCR;-Richtlinie auf den Container
	<uri>cn=dhcp</uri> unterhalb der LDAP-Basis der Schule zu setzen.
  </para>
  <programlisting language="sh">
#!/bin/sh
ldap_base="$(ucr get ldap/base)"
# Auslesen der ersten Spalte (OU-name) der Importdatei
ou="$(awk -F '\t' '{print $1}' "$1")"
# Den Standard-Schul-DC-Namen erzeugen
host="dc${ou}-01.$(ucr get domainname)"
# Eine UCR-Richtlinie erstellen und mit dem Schul-DC verbinden
udm policies/registry create \
  --position "cn=policies,ou=$ou,$ldap_base" \
  --set name=dhcpd_ldap_base \
  --append "registry=dhcpd/ldap/base=cn=dhcp,ou=$ou,$ldap_base"
udm computers/domaincontroller_slave \
  --dn "cn=dc${ou}-01,cn=dc,cn=computers,ou=$ou,$ldap_base" \
  --policy-reference "cn=dhcpd_ldap_base,cn=policies,ou=$ou,$ldap_base"
echo "$(basename $0): Added policy dhcpd_ldap_base ."</programlisting>
  <para>
	Obwohl das Skript <command>create_ou</command> keine Eingabedatei übergeben bekommt,
	wird für die Hook-Skripte eine generiert, die in der Zeile den Namen der OU
	enthält. Wenn ein vom Standard abweichender Schul-DC-Name angegeben wurde,
	wird dieser als zweiter Wert übergeben. Für alle anderen Operationen auf den
	Objekten können Hook-Skripte auf äquivalente Weise erstellt werden.
  </para>

  <section>
	<title>Erweiterung von Importdateien</title>
	<para>
	  Eine weitere Funktion von den Hook-Skripten ist die Möglichkeit mit
	  Erweiterungen in den Import-Dateien umzugehen, d.h. wenn in den Importdateien
	  mehr Felder eingetragen sind, als durch die Import-Skripte selbst
	  verarbeitet werden, so können die erweiterten Attribute in den Hook-Skripten
	  ausgelesen und verarbeitet werden. Als Beispiel könnten bei den Benutzern
	  Adressinformationen oder eine Abteilung gespeichert werden. Die zusätzlichen
	  Felder werden in den Importdateien jeweils hinten an die Zeilen getrennt durch
	  einen Tabulator angehängt. Da die Hook-Skripte die komplette Zeile übergeben
	  bekommen, kann ein Post-Hook-Skript genutzt werden, um die neuen Felder auszulesen
	  und die Informationen z.B. an dem gerade erzeugten Benutzer zu ergänzen.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Beispiel-Hook-Skript: automatische Erstellung der Marktplatzfreigabe</title>
	<para>
	  Um den Austausch von Dokumenten zwischen Benutzern zu erleichtern, wird
	  empfohlen, die Freigabe <emphasis>Marktplatz</emphasis> auf den jeweiligen Schul-DCs
	  anzulegen, auf die alle Benutzer Zugriff erhalten.
	</para>
	<para>
	  Das Hook-Skript <command>ou_create_post.d/52marktplatz_create</command> wird ab &ucsUAS;
	  für UCS 2.4 mitgeliefert und legt beim Aufruf von <command>create_ou</command> die
	  Freigabe ``Marktplatz'' automatisch an. Über
	  die &ucsUCRV; <envar>ucsschool/import/generate/share/marktplatz</envar> kann der Hook
	  de-/aktiviert werden, indem der Variable der Wert <literal>no</literal> bzw. <literal>yes</literal>
	  zugeordnet wird.
	</para>
	<para>
	  Über drei weitere &ucsUCR;-Variablen kann das Verhalten des Hooks gesteuert
	  werden:
	</para>
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
			<command>ucsschool/import/generate/share/marktplatz/sharepath</command>
		  </para>
		  <para>
			Diese Variable definiert das Verzeichnis auf dem Server, welches als
			Freigabe <systemitem class="resource">Marktplatz</systemitem> freigegeben wird. In der Standardeinstellung wird das Verzeichnis
			<filename>/home/&lt;OU&gt;/groups/Marktplatz</filename> verwendet.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
			<command>ucsschool/import/generate/share/marktplatz/group</command>
		  </para>
		  <para>
			Beim Anlegen der Freigabe wird die in dieser Variable definierte Gruppe
			als Gruppenbesitzer der Freigabe festgelegt. In der Standardeinstellung
			ist	dies die Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Users</systemitem>. Es ist zu beachten, dass abweichend vom UCS-Standard
			die über die Importskripte angelegten Benutzer nicht in der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Users</systemitem> enthalten sind.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
			<command>ucsschool/import/generate/share/marktplatz/permissions</command>
		  </para>
		  <para>
			Die Zugriffsrechte der Freigabe sind in oktaler Schreibweise anzugeben
			(z.B. 0777). In der Standardeinstellung erhalten der Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>,
			die vordefinierte Gruppe (z.B. <systemitem class="groupname">Domain Users</systemitem>) sowie alle sonstigen Benutzer Lese- und
			Schreibrechte (0777).
		  </para>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
  </section>

  <section>
	<title>Beispiel-Hook-Skript: Setzen des LDAP-Containers für DHCP-Objekte</title>
	<para>
	  Auf den Schul-DCs wird ein abweichender Container für DHCP-Objekte
	  verwendet, weshalb die &ucsUCRV; <envar>dhcpd/ldap/base</envar> entsprechend gesetzt werden
	  muss. Um das manuelle Setzen der UCR-Variable für jede neue OU bzw. jeden
	  neuen Schul-DC zu vermeiden, wird über den Standard-Hook
	  <command>ou_create_post.d/40dhcpsearchbase_create</command> automatisch beim Erstellen einer OU die
	  UCR-Richtlinie <uri>ou-default-ucr-policy</uri> im Container
	  <uri>cn=policies,ou=<replaceable>XXX</replaceable>,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></uri> angelegt und anschließend mit dem OU-Objekt <uri>ou=<replaceable>XXX</replaceable>,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></uri>
	  verknüpft. Über die Richtlinie wird die &ucsUCRV; <envar>dhcpd/ldap/base</envar>
	  entsprechend gesetzt. Dadurch wird sichergestellt, dass die in der Richtlinie
	  gesetzten UCR-Variablen auf allen UCS-Systemen der OU
	  automatisch übernommen werden.
	</para>
  </section>
</chapter>
