<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="installation">
  <title>Installation</title>
  <para>
	&ucsUAS; basiert auf &ucsUCS; (UCS). &ucsUAS; wird dabei als
	Repository-Komponente eingebunden. Die Installation von UCS ist im UCS-Handbuch
	dokumentiert. Nachfolgend wird nur auf ggf. auftretende Unterschiede zur Grundinstallation
	von &ucsUCS; sowie die Installation von &ucsUAS; selbst
	eingegangen.
  </para>
  <para>
	Im folgenden werden zwei Installationsvarianten beschrieben:
	die Installation als Single-Server-Umgebung und die Installation als
	Multi-Server-Umgebung mit einem Domänencontroller Master und mindestens einem
	Schulserver. Die nachträgliche Umwandlung einer Single-Server-Umgebung in eine
	Multi-Server-Umgebung wird unterstützt und in <xref linkend="school:installation:migration-single2multi"/> genauer beschrieben.
  </para>

  <section id="installation:single">
	  <title>Installation einer Single-Server-Umgebung</title>
	  <section id="installation:single:master">
		<title>Installation des DC Master</title>
		<para>
		  Bei der UCS-Installation muss die Systemrolle <emphasis>&ucsMaster;</emphasis> ausgewählt werden. Nach der
		  UCS-Installation kann in &ucsUMC; das Modul <guimenu>App Center</guimenu> geöffnet und dort die
		  Applikation <emphasis>&ucsUAS;</emphasis> nachinstalliert werden. Nach Abschluss der Installation
		  wird in &ucsUMC; ein neues Modul angezeigt, mit welchem die wizardgesteuerte Konfiguration von
		  &ucsUAS; durchgeführt wird:
		</para>
		  <itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
			  Das Konfigurationsmodul fragt auf dem DC Master zunächst nach der Art
			  der &ucsUAS;-Umgebung, die installiert werden soll. Hier ist der Eintrag
			  <emphasis>Single-Server-Umgebung</emphasis> auszuwählen.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
			  &ucsUAS; benötigt für die Bereitstellung von Datei- und Drucker-Freigaben den
			  Samba-Dienst. Sofern auf dem DC Master noch kein Samba-Dienst installiert ist, kann zwischen
			  <emphasis>Samba 3</emphasis> und <emphasis>Samba 4</emphasis> ausgewählt werden.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				  Die Daten eines Schulservers werden im Verzeichnisdienst in Organisationseinheiten
				  (OU) gespeichert (siehe auch <xref linkend="structure"/>). Im letzten Schritt des
				  Konfigurationsassistenten wird nach dem Namen der Schule gefragt. Dieser ist ein frei wählbarer
				  Bezeichner (wie z.B. <emphasis>Gymnasium Mitte</emphasis>), der primär in den UMC-Modulen verwendet
				  wird. Das ebenfalls abgefragte Schulkürzel entspricht dem eigentlichen Namen der
				  Organisationseinheit, welche vom UMC-Modul im Zuge der Konfiguration automatisch angelegt
				  wird. Das Schulkürzel sollte ausschließlich aus Buchstaben (a-z und A-Z), Ziffern (0-9) oder dem Bindestrich (-) bestehen,
				  da es unter anderem die Grundlage für Gruppen-, Freigabe- und Rechnernamen bildet. Häufig kommen
				  hier Schulnummern wie <emphasis>340</emphasis> oder zusammengesetzte Kürzel wie
				  <wordasword>g123m</wordasword> oder <wordasword>gymmitte</wordasword> zum Einsatz.  Nach der Eingabe des
				  Schulnamens wird automatisch ein Vorschlag für ein Schulkürzel gemacht, welcher jedoch manuell
				  angepasst werden kann.
				</simpara>
			</listitem>
		  </itemizedlist>
		<para>
		  Während der Konfiguration werden benötigte Softwarepakete automatisch aus dem Univention App Center heruntergeladen und installiert.
		  Somit sind nach der Konfiguration alle für die Datenpflege und Steuerung von
		  &ucsUAS; benötigten Pakete auf dem DC Master zugreifbar.
		</para>
		<para>
		  Installation und Konfiguration von &ucsUAS; sollten mit einem Neustart des Systems
		  abgeschlossen werden.  Im Anschluss kann die weitere Konfiguration der Schule vorgenommen werden,
		  siehe <xref linkend="school:setup:umc"/> und <xref linkend="school:setup:cli"/>.
		</para>
		<figure id="install-via-appcenter">
		  <title>Installation von &ucsUAS; über das Univention App Center</title>
		  <graphic scalefit="1" width="97%" align="center" fileref="illustrations41/appcenter_ucsschool_41.png"/>
		</figure>
		<para>
		  Wurde während der Installation des DC Masters ein DHCP-Server installiert, verschiebt der
		  &ucsUAS;-Konfigurationsassistent das DHCP-Server-Objekt des DC Masters (zu finden unter
		  <command>cn=dhcp,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></command>) automatisch in den entsprechenden
		  DHCP-Container der OU
		  (<command>cn=dhcp,ou=<replaceable>OUNAME</replaceable>,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></command>).
		  Dies ist für die korrekte Funktion des DHCP-Servers notwendig.
		</para>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:installation:master2">
	  <title>Installation einer Multi-Server-Umgebung</title>
	  <section id="installation:multi:master">
		<title>Installation des DC Master</title>
		<para>
		  Bei der UCS-Installation muss die Systemrolle <emphasis>&ucsMaster;</emphasis> ausgewählt werden. Nach der
		  UCS-Installation kann in &ucsUMC; das Modul <guimenu>App Center</guimenu> geöffnet und dort die
		  Applikation <emphasis>&ucsUAS;</emphasis> nachinstalliert werden. Nach Abschluss der Installation
		  wird in &ucsUMC; ein neues Modul angezeigt, mit welchem die wizardgesteuerte Konfiguration von
		  &ucsUAS; durchgeführt wird:
		</para>
		  <itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
			  Das Konfigurationsmodul fragt auf dem DC Master zunächst nach der Art
			  der &ucsUAS;-Umgebung, die installiert werden soll. Hier ist der Eintrag
			  <emphasis>Multi-Server-Umgebung</emphasis> auszuwählen.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
			  Weitere Konfigurationsoptionen werden in einer Multi-Server-Umgebung auf dem DC Master nicht benötigt.
				</simpara>
			</listitem>
		  </itemizedlist>
		<para>
		  Während der Konfiguration werden benötigte Softwarepakete automatisch aus dem Univention App Center heruntergeladen und installiert.
		  Somit sind nach der Konfiguration alle für die Datenpflege benötigten Pakete
		  auf dem DC Master zugreifbar.
		</para>
		<para>
		  Installation und Konfiguration von &ucsUAS; sollten mit einem Neustart des Systems abgeschlossen werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="installation:multi:backup">
		<title>Installation eines DC Backup (optional)</title>
		<para>
		  Auf Servern mit der Rolle <emphasis>&ucsBackup;</emphasis> (kurz DC Backup) werden alle Domänendaten und
		  SSL-Sicherheitszertifikate als Nur-Lese-Kopie gespeichert.
		</para>
		<para>
		  Ein DC Backup dient als Fallback-System des DC Master. Sollte dieser ausfallen, kann ein DC Backup
		  die Rolle des DC Master dauerhaft übernehmen. Der Einsatz eines DC Backup ist optional.
		</para>
		<para>
		  Die Installation von &ucsUAS; auf einem DC Backup erfolgt analog zur in <xref
		  linkend="school:installation:master2"/> beschriebenen Installation des DC Master.
		</para>
		<caution>
		  <para>
			Sofern DC Backup-Systeme in der UCS-Domäne vorhanden sind, muss dort ebenfalls &ucsUAS;
			installiert und konfiguriert werden. Sollte dies nicht der Fall sein, kann es zu schweren
			Replikationsproblemen auf den Schulservern kommen.
		  </para>
		</caution>
	  </section>

	  <section id="school:installation:slave">
		<title>Installation eines Schulservers</title>
		<para>
		  An jedem Schul-Standort muss ein Schulserver installiert werden.
		</para>
		<para>
		  Bei der UCS-Installation muss die Systemrolle <emphasis>&ucsSlave;</emphasis> (kurz DC
		  Slave) ausgewählt werden. Nach der UCS-Installation kann in &ucsUMC; das Modul <guimenu>App
		  Center</guimenu> geöffnet und dort die Applikation <emphasis>&ucsUAS;</emphasis> nachinstalliert
		  werden. Nach Abschluss der Installation wird in &ucsUMC; ein neues Modul angezeigt, mit welchem
		  die wizardgesteuerte Konfiguration von &ucsUAS; auf dem DC Slave durchgeführt wird:
		</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Das Konfigurationsmodul kann auf einem DC Slave nur dann
			  erfolgreich durchlaufen werden, wenn die Konfiguration des DC Masters bereits über das dort
			  installierte Konfigurationsmodul abgeschlossen wurde.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Nach der Konfiguration über das Konfigurationsmodul tritt der DC Slave automatisch der Domäne erneut bei.
			  Im zweiten Schritt werden die für den erneuten Beitritt notwendigen Anmeldedaten
			  (Benutzername, Passwort) abgefragt. Hier kann der Benutzer <systemitem class="username">Administrator</systemitem> oder
			  ein Mitglied der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem> angegeben werden. Der vollqualifizierte
			  Rechnername (FQDN) des DC Masters wird üblicherweise automatisch ermittelt und vorausgefüllt. Sollte
			  dies nicht möglich sein, muss der vollständige Rechnername inkl. DNS-Domäne angegeben werden,
			  z.B. <systemitem class="fqdomainname">master.example.com</systemitem>.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  &ucsUAS; benötigt für die Bereitstellung von Datei- und Drucker-Freigaben den
			  Samba-Dienst. Sofern auf dem DC Master noch kein Samba-Dienst installiert ist, kann zwischen
			  <emphasis>Samba 3</emphasis> und <emphasis>Samba 4</emphasis> ausgewählt werden.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Die Daten eines Schulservers werden im Verzeichnisdienst in Organisationseinheiten
			  (OU) gespeichert (siehe auch <xref linkend="structure"/>). Daher wird im Konfigurationsassistenten
			  nach dem Namen der Schule gefragt. Dieser ist ein frei wählbarer Bezeichner (wie
			  z.B. <emphasis>Gymnasium Mitte</emphasis>), der primär in den UMC-Modulen verwendet wird. Das
			  ebenfalls abgefragte Schulkürzel entspricht dem eigentlichen Namen der Organisationseinheit, welche
			  vom UMC-Modul im Zuge der Konfiguration automatisch angelegt wird. Das Schulkürzel sollte
			  ausschließlich aus Buchstaben, Ziffern oder dem Bindestrich bestehen, da es unter anderem die
			  Grundlage für Gruppen-, Freigabe- und Rechnernamen bildet. Häufig kommen hier Schulnummern wie
			  <emphasis>340</emphasis> oder zusammengesetzte Kürzel wie <wordasword>g123m</wordasword> oder
			  <wordasword>gymmitte</wordasword> zum Einsatz.  Nach der Eingabe des Schulnamens wird automatisch ein
			  Vorschlag für ein Schulkürzel gemacht, welcher jedoch manuell angepasst werden kann.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Nach der Angabe des Schulnamens ist die Art des Schulservers anzugeben. Es kann
			  zwischen einem Schulserver für das Edukativnetz (<guimenu>Edukativer Schulserver</guimenu>) und
			  einem Schulserver für das Verwaltungsnetz (<guimenu>Verwaltungsserver</guimenu>) gewählt werden.
			  Die Funktionen für den IT-gestützten Unterricht werden dabei nur von den Schulservern im
			  Edukativnetz bereitgestellt.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Sollte an einem Schulstandort der Schulserver des Verwaltungsnetzes vor dem
			  edukativen Schulserver konfiguriert werden, fragt der Konfigurationsassistent zusätzlich den Namen
			  des zukünftigen edukativen Schulservers ab. Sollte der hier angegebene Name des Schulservers nicht
			  korrekt sein, muss vor dem Import von Benutzern der Freigabeserver für die
			  Benutzer-Heimatverzeichnisse korrigiert werden (siehe auch <xref
			  linkend="school:setup:umc:schools:modify"/>).
			</simpara>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
		<caution>
		  <para>
			Für den Verwaltungsserver muss ein vom edukativen Netz physikalisch getrenntes
			Netzwerksegment sowie ein eigenes IP-Subnetz verwendet wird, um Konflikte mit dem Schulserver des
			Edukativnetzes zu vermeiden (siehe auch <xref linkend="structure:edunet-vs-adminnet"/>).
		  </para>
		</caution>
		<para>
		  Während der Konfiguration werden benötigte Softwarepakete automatisch aus dem Univention App Center installiert
		  und ein erneuter Domänenbeitritt durchgeführt. Somit sind nach der Konfiguration
		  alle für die Steuerung von &ucsUAS; benötigten Pakete auf dem DC Slave zugreifbar.
		</para>
		<para>
		  Wurde während der Installation des DC Slaves ein DHCP-Server installiert, verschiebt der
		  &ucsUAS;-Konfigurationsassistent das DHCP-Server-Objekt des DC Slaves (zu finden unter
		  <command>cn=dhcp,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></command>) automatisch in den entsprechenden
		  DHCP-Container der OU
		  (<command>cn=dhcp,ou=<replaceable>OUNAME</replaceable>,<replaceable>LDAPBASIS</replaceable></command>).
		  Dies ist für die korrekte Funktion des DHCP-Servers notwendig, da jeder Schulserver eine
		  individuelle LDAP-Suchbasis verwendet.
		</para>
		<para>
		  Installation und Konfiguration von &ucsUAS; sollten mit einem Neustart des Systems abgeschlossen werden.
		</para>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:installation:domjoin">
	  <title>(Erneuter) Domänenbeitritt eines Schulservers</title>
	  <para>
	    Die Einrichtung eines Schulservers ist auch ohne das oben beschriebene UMC-Konfigurationsmodul möglich
		bzw. notwendig, wenn während des Konfigrationsprozesses Probleme auftreten sollten.
		Nur in einem solchen Szenario müssen die in diesem Abschnitt beschriebenen Schritte manuell durchgeführt werden:
	  </para>
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			Vor dem Domänenbeitritt des Schulservers muss die Schule (OU) des Schulservers in der
			&ucsUMC; des DC Masters angelegt werden (siehe <xref linkend="school:setup:umc:schools"/>).
			Das Anlegen der Schule (OU) erfolgt üblicherweise automatisch durch das UMC-Konfigurationsmodul
			und muss nur dann manuell durchgeführt werden, wenn die Schule (OU) im LDAP-Verzeichnis noch fehlt.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Anschließend muss das System erneut der Domäne beitreten. Dies erfolgt auf der Kommandozeile
			durch Aufruf des Befehls <command>univention-join</command>.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Der &ucsMaster; wird im Regelfall durch eine DNS-Abfrage ermittelt. Wenn das nicht möglich
			sein sollte, kann der Rechnername des DC Master auch durch den Parameter <option>-dcname
			<replaceable>HOSTNAME</replaceable></option> direkt angegeben werden. Der Rechnername muss dabei als vollqualifizierter Name
			angegeben werden, also beispielsweise <systemitem class="fqdomainname">master.example.com</systemitem>.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Als Join-Account wird ein Benutzerkonto bezeichnet, das berechtigt ist, Systeme der UCS-Domäne
			hinzuzufügen. Standardmäßig ist dies der Benutzer <systemitem class="username">Administrator</systemitem> oder ein
			Mitglied der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem>. Der Join-Account kann durch den Parameter
			<option>-dcaccount <replaceable>ACCOUNTNAME</replaceable></option> an <command>univention-join</command> übergeben werden.
		  </simpara>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	  <note>
		<simpara>
		Der Name des Schulservers darf nur aus Kleinbuchstaben, Ziffern sowie dem Bindestrich
		bestehen (a-z, 0-9 und -). Der Name darf nur mit einem Kleinbuchstaben beginnen, mit einem
		Kleinbuchstaben oder einer Ziffer enden und ist auf eine Länge von 12 Zeichen beschränkt. Bei
		Abweichungen von diesen Vorgaben kann es zu Problemen bei der Verwendung von Windows-Clients kommen.
		</simpara>
	  </note>
	</section>

	<section id="school:installation:migration-single2multi">
	  <title>Umwandlung einer Single-Server-Umgebung in eine Multi-Server-Umgebung</title>
	  <para>
		&ucsUAS;-Umgebungen, die als Single-Server-Umgebung installiert/eingerichtet wurden, können
		bei Bedarf nachträglich in eine Multi-Server-Umgebung umgewandelt werden. Die Umwandlung ermöglicht
		die Aufnahme von Schulservern in die Domäne.
	  </para>
	  <para>
		Für die Umwandlung sind einige Befehle auf der Kommandozeile des DC Masters auszuführen, die
		einen Austausch des &ucsUAS;-Metapakets sowie eine Konfigurationsänderung durchführen (Bitte das Minuszeichen hinter dem zweiten Paketnamen beachten):
		<programlisting language="sh">
univention-install ucs-school-master ucs-school-singlemaster-
ucr unset ucsschool/singlemaster
		</programlisting>
	  </para>
	  <para>
		Mit der Deinstallation des Pakets <package>ucs-school-singlemaster</package> werden die
		nachfolgenden &ucsUAS;-spezifischen Pakete (z.B. UMC-Module), die normalerweise nicht auf einem DC Master
		der Multi-Server-Umgebung installiert sind, automatisch zur Löschung vorgesehen. Die eigentliche
		Löschung findet während des nächsten Updates oder durch den manuellen Aufruf von <command>apt-get
		autoremove</command> statt. Dabei ist zu beachten, dass neben den genannten Paketen ggf. auch
		ungenutzte Paketabhängigkeiten entfernt werden.
		<programlisting>
ucs-school-branding
ucs-school-umc-computerroom
ucs-school-umc-distribution
ucs-school-umc-exam
ucs-school-umc-helpdesk
ucs-school-umc-internetrules
ucs-school-umc-lessontimes
ucs-school-umc-printermoderation
ucs-school-netlogon
ucs-school-netlogon-user-logonscripts
ucs-school-old-homedirs
ucs-school-old-sharedirs
ucs-school-ucc-integration
ucs-school-webproxy
univention-squid-kerberos
		</programlisting>
		Um die Löschung einzelner Pakete zu vermeiden, kann der folgende Befehl verwendet werden, bei dem <replaceable>PAKETNAME</replaceable> durch den gewünschten Paketnamen auszutauschen ist:
		<programlisting language="sh">
apt-get unmarkauto <replaceable>PAKETNAME</replaceable>
		</programlisting>
	  </para>
	  <para>
		Richtlinien, die (ggf. automatisch von &ucsUAS;) an Container der Schul-OUs verknüpft wurden, sollte auf ihre Einstellungen hin überprüft werden. Dies betrifft unter anderem die DHCP-DNS-Einstellungen sowie die Einstellungen für UCC-Systeme (siehe auch <xref linkend="school:ucc:configuration"/>).
	  </para>
	  <para>
		Nachdem die oben genannten Schritte ausgeführt wurden, sollte abschließend der UMC-Server auf dem DC Master neu gestartet werden:
		<programlisting language="sh">
invoke-rc.d univention-management-console-server restart
		</programlisting>
	  </para>
	  <caution>
		<para>
		  Es ist zu beachten, dass auch nach der abgeschlossenen Umwandlung in eine
		  Multi-Server-Umgebung der auf dem DC Master installierte Samba3- oder Samba4-Dienst bestehen bleibt
		  und nicht automatisch deinstalliert wird.
		</para>
	  </caution>
	</section>
</chapter>
