<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="installation">
  <title>Installation</title>
  <para>
	&ucsUAS; basiert auf &ucsUCS; (UCS). &ucsUAS; wird dabei als
	Repository-Komponente aus dem Univention App Center eingebunden. Die Installation von UCS ist im UCS-Handbuch
	dokumentiert. Nachfolgend wird nur auf ggf. auftretende Unterschiede zur Grundinstallation
	von &ucsUCS; sowie die Installation von &ucsUAS; selbst
	eingegangen.
  </para>
  <para>
	Im Folgenden werden zwei Installationsvarianten beschrieben:
	die Installation als Single-Server-Umgebung und die Installation als
	Multi-Server-Umgebung mit einem Domänencontroller Master und mindestens einem
	Schulserver. In beiden Fällen wird empfohlen während des Installationsprozesses von &ucsUAS; keine weiteren Aktionen
	in der UMC oder auf der Kommandozeile auszuführen. Sollten Sie das Fenster im Browser während des Installationsprozesses von
	&ucsUAS; schließen, läuft die Installation selbst dennoch auf dem System weiter. Um den Status der Installation dann
	noch zu überprüfen, können Sie das Log in <filename>/var/log/univention/management-console-module-schoolinstaller.log</filename>
	konsultieren.
	Die nachträgliche Umwandlung einer Single-Server-Umgebung in eine
	Multi-Server-Umgebung wird unterstützt und in <xref linkend="school:installation:migration-single2multi"/> genauer beschrieben.
  </para>

  <para>
    In beiden Varianten wird standardmäßig bei der Erstinstallation von &ucsUAS; auf dem &ucsMaster; eine Demonstrationsschule inklusive Testnutzern und
    einem Portal konfiguriert. Die Schule trägt den Namen <emphasis>DEMOSCHOOL</emphasis> und kann für eigene Tests verwendet werden.
	Das Passwort für die automatisch angelegten Nutzer <systemitem class="username">demo_student</systemitem>,
    <systemitem class="username">demo_teacher</systemitem> und <systemitem class="username">demo_admin</systemitem> befindet sich in der Datei
    <filename>/etc/demoschool.secret</filename>. Um das Anlegen der Demonstrationsschule zu verhindern,
	muss die UCR-Variable <envar>ucsschool/join/create_demo</envar> auf den Wert <literal>no</literal> gesetzt werden,
    bevor der &ucsUAS;-Konfigurations-Assistent durchlaufen wird. Das Setzen der UCR-Variable ist entweder über das UMC-Modul
	<guimenu>Univention Configuration Registry</guimenu> oder auf der Kommandozeile mit dem Befehl
	<command>ucr set ucsschool/join/create_demo=no</command> möglich.
  </para>

  <caution>
	  <para>
		  Beginnend mit &ucsUAS; 4.4 hat sich der Installationsprozess von zusätzlichen Systemen in
		  einer &ucsUAS;-Domäne geändert. Sollen UCS-Systeme mit Version 4.3 oder kleiner in die
		  &ucsUAS;-Domäne aufgenommen werden, ist das entsprechende Handbuch für die jeweilige UCS-Version zu
		  prüfen, da der hier beschriebene Prozess auf diesen Systemen nicht funktioniert.
	  </para>
	  <para>
		  Der neue Installationsprozess nutzt das neue Feature <emphasis>Join Hooks</emphasis>, das ab &ucsUCS; 4.4 zur Verfügung steht.
		  Join-Hooks werden in einer &ucsUAS;-Umgebung vom &ucsMaster; im LDAP-Verzeichnis hinterlegt und automatisch
		  während des Join-Vorgangs bzw. während der Ausführung von Joinskripten ausgeführt. Der &ucsUAS;-Join-Hook installiert
		  auf allen Systemen der Domäne automatisch die &ucsUAS;-App aus dem Univention App Center und installiert die auf dem
		  jeweiligen System benötigten &ucsUAS;-Pakete, sofern diese fehlen. Für die Erstinstalation der Pakete wird der Join-Hook
		  je nach Rolle des Systems und dessen Systemperformance mehrere Minuten benötigen. Der Join-Vorgang darf dabei nicht abgebrochen werden.
	  </para>
  </caution>

  <section id="installation:single">
	  <title>Installation einer Single-Server-Umgebung</title>
	  <section id="installation:single:master">
		<title>Installation des DC Master</title>
		<para>
		  Zunächst muss ein UCS System mit der Systemrolle <emphasis>&ucsMaster;</emphasis> installiert werden. Die
		  Installation ist im UCS-Handbuch<biblioref linkend="ucs-handbuch"/> beschrieben. Es ist empfohlen während
		  der Installation keine zusätzliche Software auszuwählen.
		</para>
		<para>
		  Nach der erfolgreichen UCS-Installation muss die &ucsUAS; App installiert werden. Jedes UCS-System bietet
		  ein webbasiertes Konfigurationsinterface an, Univention Management Console, kurz UMC. Dies ist via Webbrowser
		  erreichbar, dazu kann einfach der Name oder die IP-Adresse des Servers in die Adresszeile des Webbrowsers
		  eingegeben werden. Es erscheint eine Kachel mit der Bezeichnung <guimenu>System- und Domäneneinstellungen</guimenu>. Nach einem Klick
		  auf die Kachel wird eine Anmeldemaske angezeigt. Dort erfolgt die Anmeldung mit dem Benutzer Administrator (sofern noch nicht geändert, entspricht das Passwort dem
		  während der UCS-Installation vergebenen Passwort für den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>).
		</para>
		<para>
		  Nun kann die Kachel <guimenu>App Center</guimenu> geöffnet und dort die Applikation <guimenu>&ucsUAS;</guimenu>
		  installiert werden. Für die Installation ist den Anweisungen zu folgen, bspw. kann eine Lizenzaktivierung notwendig sein. Details
		  dazu sind im UCS-Handbuch<biblioref linkend="ucs-handbuch"/> zu finden.
		  <figure id="install-via-appcenter">
		    <title>Installation von &ucsUAS; über das Univention App Center</title>
		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/appcenter_ucsschool.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Nach dem Abschluss der Installation über das App Center erfolgt die Konfiguration von &ucsUAS;. Diese wird mit dem
		  &ucsUAS; Konfigurationsassistenten durchgeführt. Dieser ist in UMC über den Bereich <guimenu>Schul-Administration</guimenu> erreichbar.
		  <figure id="install-umc-wizard">
		    <title>Starten des &ucsUAS;-Konfigurationsassistenten</title>
		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/install-umc-wizard.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Auf der ersten Seite fragt der Konfigurationsassistent nach dem Installationsszenario. Hier ist die
		  <guimenu>Single-Server-Umgebung</guimenu> auszuwählen.
		  <figure id="install-umc-wizard-single-server">
		    <title>Single-Server-Umgebung</title>
		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/installation-single-server.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Auf der zweiten Seite muss der Name der Schule und das Schulkürzel eingegeben werden. Der Name der Schule kann
		  dabei Leerzeichen und Sonderzeichen enthalten. Innerhalb von &ucsUAS; wird dieser Name immer wieder angezeigt.
		  Sobald der Name der Schule eingetragen ist und in das Feld für das Schulkürzel geklickt wird, wird ein Wert
		  für das Schulkürzel vorgeschlagen. Dieser Wert kann entsprechend angepasst werden. Das Schulkürzel darf nur aus
		  Buchstaben, Zahlen und Unterstrichen bestehen. Das Schulkürzel wird im Verzeichnisdienst als Name für die
		  Organisationseinheiten (OU) verwendet (siehe auch <xref linkend="structure"/>), zusätzlich wird das Schulkürzel
		  als Grundlage für Gruppen-, Freigabe- und Rechnernamen verwendet. Das Schulkürzel kann nach der initialen
		  Konfiguration von &ucsUAS; nicht mehr modifiziert werden.
		  <figure id="install-umc-wizard-single-schoolname">
		    <title>Eingabe der Schuldaten</title>
		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/installation-singleserver-schoolname.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Nach der abschließenden Bestätigung startet die Konfiguration von &ucsUAS;. Dabei werden diverse Pakete installiert
		  und konfiguriert. Die Dauer schwankt je nach Internetgeschwindigkeit und Serverausstattung.
		</para>
		<para>
		  Installation und Konfiguration von &ucsUAS; sollten mit einem Neustart des Systems
		  abgeschlossen werden.  Im Anschluss kann die weitere Konfiguration der Schule vorgenommen werden,
		  siehe <xref linkend="school:setup:umc"/> und <xref linkend="school:setup:cli"/>.
		</para>
		<caution>
			<para>
				Nach Abschluss der Installation auf dem &ucsMaster; sollte auf allen anderen gejointen Systemen der Domäne der Befehl
				<command>univention-run-join-scripts</command> ausgeführt werden, damit der installierte &ucsUAS;-Join-Hook
				benötigte Konfigurationspakete auf den Systemen nachinstallieren kann. Dieser Vorgang kann je nach Rolle des Systems und
				dessen Systemperformance mehrere Minuten dauern und darf nicht unterbrochen werden.
			</para>
		</caution>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:installation:master2">
		<title>Installation einer Multi-Server-Umgebung</title>
		<para>
			Das Konzept der Multi-Server-Umgebung von &ucsUAS; sieht zentrale Server für Clouddienste wie Portal, Mail, Kalender,
			Dateiablage usw. kombiniert mit lokalen Schulservern für Anmeldedienste, IT-Infrastruktur und pädagogischen Funktionen
			vor. Eine Übersicht an möglichen Szenarien wird im Dokument <biblioref linkend="ucs-school-scenario"/> dargestellt.
			Der Installationsprozess für die unterschiedlichen Rechnerrollen in der &ucsUAS;-Domäne wird in den nachfolgenden
			Abschnitten genauer beschrieben.
		</para>

		<section id="installation:multi:master">
	 		<title>Installation des DC Master</title>
	 		<para>
	 		  Zunächst muss ein UCS System mit der Systemrolle <emphasis>&ucsMaster;</emphasis> (kurz: DC Master) installiert werden. Die
	 		  Installation ist im UCS-Handbuch<biblioref linkend="ucs-handbuch"/> beschrieben. Sofern der &ucsMaster;
	 		  als Active Directory-kompatibler Domänencontroller genutzt werden soll, so kann die Software bereits
	 		  während der UCS-Installation ausgewählt werden.
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Nach der erfolgreichen UCS-Installation muss die &ucsUAS; App installiert werden. Jedes UCS System bietet
	 		  ein webbasiertes Konfigurationsinterface an, Univention Management Console, kurz UMC. Dies ist via Webbrowser
	 		  erreichbar, dazu kann einfach der Name oder die IP-Adresse des Servers in die Adresszeile des Webbrowsers
	 		  eingegeben werden. Es erscheint eine Kachel mit der Bezeichnung System- und Domäneneinstellungen. Nach einem Klick
	 		  auf die Kachel wird eine Anmeldemaske angezeigt. Dort erfolgt die Anmeldung mit dem Benutzer Administrator und dem
	 		  während der UCS-Installation vergebenen Passwort für den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Nun kann die Kachel <guimenu>App Center</guimenu> geöffnet und dort die Applikation <emphasis>&ucsUAS;</emphasis>
	 		  installiert werden. Für die Installation ist den Anweisungen zu folgen, bspw. kann eine Lizenzaktivierung notwendig sein. Details
	 		  dazu sind im UCS-Handbuch<biblioref linkend="ucs-handbuch"/> zu finden.
	 		  <figure id="install-via-appcenter-master">
	 		    <title>Installation von &ucsUAS; über das Univention App Center</title>
	 		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/appcenter_ucsschool.png"/>
	 		  </figure>
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Nach dem Abschluss der Installation über das App Center erfolgt die Konfiguration von &ucsUAS;. Diese wird mit dem
	 		  &ucsUAS;-Konfigurationsassistenten durchgeführt. Dieser ist in UMC über den Bereich <guimenu>Schul-Administration</guimenu> erreichbar.
	 		  <figure id="install-umc-wizard-master">
	 		    <title>Starten des &ucsUAS;-Konfigurationsassistenten</title>
	 		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/install-umc-wizard.png"/>
	 		  </figure>
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Auf der ersten Seite fragt der Konfigurationsassistent nach dem Installationsszenario. Hier ist die
	 		  <guimenu>Multi-Server-Umgebung</guimenu> auszuwählen.
	 		  <figure id="install-umc-wizard-multi-server">
	 		    <title>Multi-Server-Umgebung</title>
	 		    <graphic scalefit="1" width="67%" align="center" fileref="illustrations44/installation-multi-server.png"/>
	 		  </figure>
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Nach der abschließenden Bestätigung startet die Konfiguration von &ucsUAS;. Dabei werden diverse Pakete installiert
	 		  und konfiguriert. Die Dauer schwankt je nach Internetgeschwindigkeit und Serverausstattung.
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Installation und Konfiguration von &ucsUAS; sollten mit einem Neustart des Systems
	 		  abgeschlossen werden.
	 		</para>
			<caution>
				<para>
					Nach Abschluss der Installation auf dem &ucsMaster; sollte auf allen anderen gejointen Systemen der Domäne der Befehl
					<command>univention-run-join-scripts</command> ausgeführt werden, damit der installierte &ucsUAS;-Join-Hook
					benötigte Konfigurationspakete auf den Systemen nachinstallieren kann. Dieser Vorgang kann je nach Rolle und
					Systemperformance mehrere Minuten dauern und darf nicht unterbrochen werden.
				</para>
			</caution>
	 	  </section>

	 	  <section id="installation:multi:backup">
	 		<title>Installation eines DC Backup (optional)</title>
	 		<para>
	 		  Auf Servern mit der Rolle <emphasis>&ucsBackup;</emphasis> (kurz: DC Backup) werden alle Domänendaten und
	 		  SSL-Sicherheitszertifikate als Nur-Lese-Kopie gespeichert.
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Ein DC Backup dient als Fallback-System des DC Master. Sollte dieser ausfallen, kann ein DC Backup
	 		  die Rolle des DC Master dauerhaft übernehmen. Der Einsatz eines DC Backup ist optional und die Einrichtung
			  denkbar einfach.
			</para>
			<para>
				Es muss ein neues DC Backup-System installiert werden. Während des Domänenbeitritts (oder der Ausführung
				von <command>univention-run-join-scripts</command>) werden auf diesem System durch den in den vorigen
				Abschnitten bereits erwähnten &ucsUAS;-Join-Hook automatisch die gleichen Pakete wie auf dem DC Master
				installiert. Es werden dabei jedoch nur die Softwarepakete installiert. Falls nach der Installation Änderungen
				an der Konfiguration auf dem DC Master vorgenommen werden, müssen diese manuell auf den/die DC-Backup-Systeme
				übertragen werden, damit diese in einem Backup2Master-Szenario die Rolle des DC Masters ohne Probleme
				übernehmen können.
			</para>
	 		<para>
				Je nach Systemperformance und Netzanbindung wird der Domänenbeitritt einige Minuten länger dauern als in
				reinen UCS-Domänen ohne &ucsUAS;.
			</para>
			<para>
	 			Nach dem Domänenbeitritt (und damit der Installation von &ucsUAS;) sollte das System neu gestartet werden.
	 		</para>
	 	  </section>

	 	  <section id="school:installation:slave">
	 		<title>Installation eines Schulservers</title>
	 		<para>
	 		  Der edukative Schulserver, im folgenden Schulserver genannt, liefert die Anmeldedienste für Schüler
	 		  und Lehrer an einer Schule. Zusätzlich bietet der Schulserver die Funktionen für den IT-gestützten Unterricht.
			  Ob die Installation eines Schulservers für die jeweilige &ucsUAS;-Umgebung notwendig ist, kann dem Dokument
			  <biblioref linkend="ucs-school-scenario"/> entnommen werden, welches unterschiedliche Anwendungsszenarien aufzeigt.
	 		</para>
	 		<para>
	 			Soll ein Schulserver installiert werden, muss zunächst für diesen Schulserver eine Schule angelegt werden. Das
				Anlegen von Schulen wird im <xref linkend="school:setup:umc:schools:create"/> ausführlich beschrieben.
				Dieser Schritt muss zwingend <emphasis>vor</emphasis> der Installation des Schulservers bzw. seinem Domänenbeitritt
				erfolgen, da dieser sonst als normales UCS-System ohne spezielle UCS@school-Funktionalitäten eingerichtet wird.
			</para>
			<para>
				Nach dem Anlegen der Schule muss ein UCS-System mit der Systemrolle <emphasis>&ucsSlave;</emphasis> installiert werden.
				Die Installation ist im UCS-Handbuch<biblioref linkend="ucs-handbuch"/> beschrieben. Während der Installation ist
				darauf zu achten, dass der Rechnername bei der Installation mit dem Namen des Schulservers übereinstimmt, der beim
				Anlegen der Schule angegeben wurde. Für die Installation &ucsUAS; muss im UCS-Installer keine zusätzliche Software
				ausgewählt werden.
	 		</para>
	 		<para>
	 			Nach der UCS-Installation und erfolgreichem Domänenbeitritt ist auf dem System auch die &ucsUAS;-App installiert.
				Jedes UCS-System bietet  ein webbasiertes Konfigurationsinterface an, Univention Management Console, kurz UMC. Dies ist via Webbrowser
	 			erreichbar, dazu kann einfach der Name oder die IP-Adresse des Servers in die Adresszeile des Webbrowsers
	 			eingegeben werden. Es erscheint eine Kachel mit der Bezeichnung <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu>. Nach einem Klick
	 			auf die Kachel wird eine Anmeldemaske angezeigt. Dort erfolgt die Anmeldung mit dem Benutzer Administrator (sofern noch nicht geändert, entspricht das Passwort dem
				während der DC-Master-Installation vergebenen Passwort für den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>).
	 		</para>
	 		<caution>
	 			<para>
	 				Die <emphasis>nachträgliche</emphasis> Installation von &ucsUAS; auf einem bestehenden &ucsSlave; und die Verwendung
					als Schulserver ist nicht möglich. Der Verwendungszweck des Systems wird während des Domänenbeitritts festgelegt.
					Falls das Anlegen der Schule und das Hinterlegen des Rechnernamens an der Schule versäumt wurde, wird das System
					während des Domänenbeitritts als normaler &ucsSlave; ohne spezielle &ucsUAS;-Funktionalität eingerichtet.
				</para>
				<para>
					Soll das System trotzdem als Schulserver im Edukativ- oder Verwaltungsnetz eingesetzt werden, muss zunächst das
					existierende Rechnerobjekt im LDAP-Verzeichnisdienst entfernt werden. Anschließend ist der Rechnername, wie in
					<xref linkend="school:setup:umc:schools:modify"/> beschrieben, an der Schule zu hinterlegen.
					Abschließend muss das System von Grund auf neu mit UCS installiert werden und danach der &ucsUAS;-Domäne neu beitreten.
	 			</para>
	 		</caution>
	 	  </section>
	 	  <section id="school:installation:slave-administrative">
	 		<title>Installation eines Verwaltungsservers (optional)</title>
	 		<para>
	 		  Der Verwaltungsserver bietet Anmeldedienste für Mitarbeiter in der Verwaltung an. Es ist nicht zwingend erforderlich,
	 		  dass (an jeder Schule) ein Verwaltungsserver installiert wird.
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Für den Verwaltungsserver muss ein vom edukativen Netz physikalisch getrenntes
	 		  Netzwerksegment sowie ein eigenes IP-Subnetz verwendet werden, um Konflikte mit dem Schulserver des
	 		  Edukativnetzes zu vermeiden (siehe auch <xref linkend="structure:edunet-vs-adminnet"/>).
	 		</para>
	 		<para>
	 		  Die Installation eines Verwaltungsserver erfolgt analog zur in <xref linkend="school:installation:slave"/>
	 		  beschriebenen Installation des Schulservers. Auch hier muss <emphasis>vor</emphasis> dem Domänenbeitritt der
			  Rechnername des Verwaltungsservers an der Schule eingetragen werden. Der <xref linkend="school:setup:umc:schools:modify"/>
			  beschreibt dies für bestehende Schulen.
	 		</para>
			<note>
	 			<para>
	 				Bei der Verwendung des Verwaltungsnetzes muss vor dem Anlegen der ersten Schule
	 				bzw. vor der Installation des ersten Schulservers bzw. Verwaltungsservers darauf geachtet werden,
	 				dass auf allen &ucsUAS;-Systemen die UCR-Variable
	 				<envar>ucsschool/import/generate/policy/dhcp/dns/set_per_ou</envar> auf den Wert
	 				<literal>false</literal> gesetzt wird. Dies lässt sich am besten über eine UCR-Richtlinie für die
	 				gesamte UCS@school-Domäne erledigen. IP-Subnetze sowie DNS-Server müssen über das Importskript
	 				<command>import_networks</command> (siehe in <xref linkend="school:schoolcreate:network:import" />)
	 				importiert bzw. gesetzt werden, um einen fehlerfreien Betrieb zu gewährleisten.
	 			</para>
			</note>
	 	  </section>

	 	<section id="school:installation:domjoin">
	 	  <title>(Erneuter) Domänenbeitritt eines Schulservers</title>
	 	  <para>
	 	    Die Einrichtung eines Schulservers ist auch ohne das oben beschriebene UMC-Konfigurationsmodul möglich
	 		bzw. notwendig, wenn während des Konfigurationsprozesses Probleme auftreten sollten.
	 		Nur in einem solchen Szenario müssen die in diesem Abschnitt beschriebenen Schritte manuell durchgeführt werden:
	 	  </para>
	 	  <itemizedlist>
	 		<listitem>
	 		  <simpara>
	 			Das System muss erneut der Domäne beitreten. Dies erfolgt auf der Kommandozeile
	 			durch Aufruf des Befehls <command>univention-join</command>.
	 		  </simpara>
	 		</listitem>
	 		<listitem>
	 		  <simpara>
	 			Der &ucsMaster; wird im Regelfall durch eine DNS-Abfrage ermittelt. Wenn das nicht möglich
	 			sein sollte, kann der Rechnername des DC Master auch durch den Parameter <option>-dcname
	 			<replaceable>HOSTNAME</replaceable></option> direkt angegeben werden. Der Rechnername muss dabei als vollqualifizierter Name
	 			angegeben werden, also beispielsweise <systemitem class="fqdomainname">master.example.com</systemitem>.
	 		  </simpara>
	 		</listitem>
	 		<listitem>
	 		  <simpara>
	 			Als Join-Account wird ein Benutzerkonto bezeichnet, das berechtigt ist, Systeme der UCS-Domäne
	 			hinzuzufügen. Standardmäßig ist dies der Benutzer <systemitem class="username">Administrator</systemitem> oder ein
	 			Mitglied der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem>. Der Join-Account kann durch den Parameter
	 			<option>-dcaccount <replaceable>ACCOUNTNAME</replaceable></option> an <command>univention-join</command> übergeben werden.
	 		  </simpara>
	 		</listitem>
	 	  </itemizedlist>
	 	  <note>
	 		<simpara>
	 		Der Name des Schulservers darf nur aus Kleinbuchstaben, Ziffern sowie dem Bindestrich
	 		bestehen (a-z, 0-9 und -). Der Name darf nur mit einem Kleinbuchstaben beginnen, mit einem
	 		Kleinbuchstaben oder einer Ziffer enden und ist auf eine Länge von 12 Zeichen beschränkt. Bei
	 		Abweichungen von diesen Vorgaben kann es zu Problemen bei der Verwendung von Windows-Clients kommen.
	 		</simpara>
	 	  </note>
	 	</section>

	 	<section id="installation:multi:othersystems">
	 		<title>Installation sonstiger Systeme (optional)</title>
	 		<para>
				Während des Domänenbeitritts sonstiger Systeme (&ucsSlave; ohne &ucsUAS; oder &ucsMember;) wird (sofern notwendig)
				über den &ucsUAS;-Join-Hook automatisch die Installation der &ucsUAS;-App und notwendiger &ucsUAS;-Pakete
				veranlasst. Weitere manuelle Schritte sind zunächst nicht zu beachten.
	 		</para>
	 	</section>

	</section>

	<section id="school:installation:migration-single2multi">
	  <title>Umwandlung einer Single-Server-Umgebung in eine Multi-Server-Umgebung</title>
	  <para>
		&ucsUAS;-Umgebungen, die als Single-Server-Umgebung installiert/eingerichtet wurden, können
		bei Bedarf nachträglich in eine Multi-Server-Umgebung umgewandelt werden. Die Umwandlung ermöglicht
		die Aufnahme von Schulservern in die Domäne.
	  </para>
	  <para>
		Für die Umwandlung sind einige Befehle auf der Kommandozeile des DC Masters auszuführen, die
		einen Austausch des &ucsUAS;-Metapakets sowie eine Konfigurationsänderung durchführen (Bitte das Minuszeichen hinter dem zweiten Paketnamen am Ende der ersten Zeile beachten!):
		<programlisting language="sh">
univention-install ucs-school-master ucs-school-singlemaster-
ucr unset ucsschool/singlemaster
		</programlisting>
	  </para>
	  <para>
		  Durch die beiden Befehle wird das Meta-Paket <package>ucs-school-singlemaster</package> deinstalliert
		  und im gleichen Zug das Paket <package>ucs-school-master</package> installiert. 
		  Mit der Deinstallation des Pakets <package>ucs-school-singlemaster</package> werden die
		  nachfolgenden &ucsUAS;-spezifischen Pakete (z.B. UMC-Module), die normalerweise nicht auf einem DC Master
		  der Multi-Server-Umgebung installiert sind, automatisch zur Löschung vorgesehen. Die eigentliche
		  Löschung der betroffenen Pakete findet während des nächsten Updates oder durch den manuellen Aufruf von <command>apt-get
		  autoremove</command> statt. Dabei ist zu beachten, dass neben den genannten Paketen ggf. auch
		  ungenutzte Paketabhängigkeiten entfernt werden.
		<programlisting>
ucs-school-branding
ucs-school-umc-computerroom
ucs-school-umc-distribution
ucs-school-umc-exam
ucs-school-umc-helpdesk
ucs-school-umc-internetrules
ucs-school-umc-lessontimes
ucs-school-umc-printermoderation
ucs-school-netlogon
ucs-school-netlogon-user-logonscripts
ucs-school-old-homedirs
ucs-school-old-sharedirs
ucs-school-ucc-integration
ucs-school-webproxy
univention-squid-kerberos
		</programlisting>
		Um die Löschung einzelner Pakete zu vermeiden, kann der folgende Befehl verwendet werden, bei dem <replaceable>PAKETNAME</replaceable> durch den gewünschten Paketnamen auszutauschen ist:
		<programlisting language="sh">
apt-get unmarkauto <replaceable>PAKETNAME</replaceable>
		</programlisting>
	  </para>
	  <para>
		Richtlinien, die (ggf. automatisch von &ucsUAS;) an Container der Schul-OUs verknüpft wurden, sollten auf ihre Einstellungen hin überprüft werden. Dies betrifft unter anderem die DHCP-DNS-Einstellungen sowie die Einstellungen für UCC-Systeme (siehe auch <xref linkend="school:ucc:configuration"/>).
	  </para>
	  <para>
		Nachdem die oben genannten Schritte ausgeführt wurden, sollte abschließend der UMC-Server auf dem DC Master neu gestartet werden:
		<programlisting language="sh">
service univention-management-console-server restart
		</programlisting>
	  </para>
	  <caution>
		<para>
		  Es ist zu beachten, dass auch nach der abgeschlossenen Umwandlung in eine
		  Multi-Server-Umgebung der auf dem DC Master installierte Samba4-Dienst bestehen bleibt
		  und nicht automatisch deinstalliert wird.
		</para>
	  </caution>
	</section>

	<section id="school:installation:selfservice">
	  <title>Integration mit Self-Service App</title>
	  <para>
		  Um die <foreignphrase>Self-Service App</foreignphrase> in einer &ucsUAS;-Umgebung einzusetzen, wird empfohlen das Paket <package>ucs-school-selfservice-support</package> auf dem &ucsMaster; und den &ucsBackup; zu installieren. Dies sorgt automatisch dafür, dass den Benutzern aller Schulen, die in den Gruppen <systemitem class="groupname">Domain Users <replaceable>OUNAME</replaceable></systemitem> Mitglied sind, die Benutzung des <foreignphrase>Self-Service</foreignphrase> Moduls erlaubt wird. Es wird automatisch die UCR-Variable <envar>umc/self-service/passwordreset/whitelist/groups</envar> beim Erstellen von neuen Schul-OUs aktuell gehalten.
	  </para>
	  <para>
		Die Installation wird folgendermaßen durchgeführt:
		<programlisting language="sh">
univention-install ucs-school-selfservice-support
		</programlisting>
	  </para>
	</section>
</chapter>
