<chapter id="introduction">
  <title>Einführung</title>
  <para>
	&ucsUAS; ist eine auf &ucsUCS; (UCS) basierende IT-Komplettlösung
	mit zahlreichen Zusatzkomponenten für Nutzung, Betrieb und Management
	von Informationstechnologie (IT) in Schulen. &ucsUAS; vereint die
	Stärken des Enterprise-Betriebssystems UCS im Bereich einfacher und
	zentraler Verwaltung von IT-Umgebungen mit den Vorteilen klassischer
	Schulsoftware für den Computereinsatz im Unterricht.
  </para>
  <para>
	UCS ist die ideale Plattform für Schulen und Schulträger, um IT
	gemeinsam mit den dazu gehörenden Service- und Supportprozessen für
	eine oder mehrere Schulen zentral und wirtschaftlich
	bereitzustellen. &ucsUAS; ergänzt UCS um zahlreiche Komponenten für
	den IT-Betrieb und den IT-gestützten Unterricht in der Schule.
  </para>
  <para>
	Die &ucsUMC; ermöglicht die zentrale, web-basierte Verwaltung aller
	Domänendaten (z.B. Benutzer, Gruppen, Rechner, DNS/DHCP). Die
	Speicherung der Daten erfolgt in einem Verzeichnisdienst auf Basis von
	OpenLDAP. Da viele Schuldaten primär in schulträgerspezifischen Systemen
	erfasst werden, bringt &ucsUAS; unter anderem eine CSV-Datei-basierte
	Importschnittstelle für Schülerdaten mit.
  </para>
  <para>
	Um den IT-gestützten Unterricht zu ergänzen, wurde die Benutzeroberfläche der
	&ucsUMC; an die Anforderungen von Lehrern
	angepasst. Dies ermöglicht zum Beispiel die Organisation der
	Unterrichtsvorbereitung und Klassenraumplanung sowie die temporäre Sperrung des
	Internetzugangs für ausgewählte Computer. Lehrern ist es auch möglich,
	den Bildschirminhalt eines Schüler-PCs einzusehen, via Netzwerk
	individuelle Hilfestellungen zu geben oder einen beliebigen Desktop
	auf alle anderen Computer in der Klasse oder per Beamer zu
	übertragen. Auch bei im Schulalltag wiederkehrenden Tätigkeiten, wie
	dem Zurücksetzen von Passwörtern für Schüler-Benutzerkonten, werden
	Lehrer unterstützt.
  </para>
  <!--  Die nachfolgenden Kapitel beschreiben die Implementierung von -->
  <!--  &ucsUAS; sowohl in kleinen Umgebungen mit einer Schule als auch -->
  <!--  größeren Umgebungen mit mehreren Schulen. Hierfür werden umfangreiche -->
  <!--  UCS-Kenntnisse} vorausgesetzt, welche unter anderem für die -->
  <!--    Installation benötigt werden. Weitere Hinweise zur Administration -->
  <!--    von UCS-Systemen können dem \ucsHandbuch{} entnommen werden. -->
  <para>
	Für die Bedienung der &ucsUAS;-spezifischen Module der &ucsUMC;
	steht ein zusätzliches Dokument <biblioref linkend="ucs-school-teacher"/> bereit.
  </para>
</chapter>
