<chapter id="module-overview">
	<title>Übersicht über die schulspezifischen Anwendungen</title>

	<section id="ucsschool:moduluebersicht">
		<title>Modulübersicht</title>
		<para>
			&ucsUAS; stellt eine Reihe von Modulen für die &ucsUMC; bereit, die
			für den IT-gestützten Unterricht verwendet werden können.
		</para>
		<para>
			Im folgenden werden die Module kurz beschrieben. Eine ausführliche
			Beschreibung der Verwendung der Module findet sich im separaten
			Handbuch für Lehrer <xref linkend="ucs-school-teacher"/>.
		</para>
		<para>
			Einige Module stehen Lehrern und Schuladministratoren zur Verfügung
			während andere Module nur Schuladministratoren vorbehalten sind:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
					<emphasis>Passwörter (Schüler)</emphasis> erlaubt Lehrern das
					Zurücksetzen von Schüler-Passwörtern. Die bestehenden Schüler-Passwörter können
					aus Sicherheitsgründen nicht ausgelesen werden; wenn Schüler ihr Passwort
					vergessen, muss ein neues Passwort vergeben werden. Schuladministratoren dürfen
					außerdem die Passwörter von Lehrern zurücksetzen.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Das Modul <emphasis>Computerraum</emphasis> erlaubt die Kontrolle der
					Schüler-PCs und des Internetzugangs während einer Schulstunde.
					Der Internetzugang kann gesperrt oder freigegeben werden und einzelne
					Internetseiten können gezielt freigegeben werden. Wenn eine entsprechende Software
					(iTALC) auf den Schüler-PCs installiert ist, besteht auch die
					Möglichkeit diese PCs zu steuern. So kann beispielsweise der
					Bildschirm gesperrt werden, so dass in einer
					Chemie-Stunde die ungeteilte Aufmerksamkeit auf ein Experiment gelenkt werden kann.
				</para>
				<para>
					Außerdem kann der Bildschiminhalt eines PCs auf andere Systeme
					übertragen werden. Dies erlaubt es Lehrern, auch ohne einen Beamer
					Präsentationen durchzuführen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Jede Schule wird durch einen Helpdesk betreut. Der Helpdesk
					kann z.B. durch eine Support-Organisation beim Schulträger oder durch
					technisch versierte Lehrer an den Schulen umgesetzt werden. Über das
					Modul <emphasis>Helpdesk kontaktieren</emphasis> können Lehrer und
					Schuladministratoren eine E-Mail-Anfrage stellen. Die Konfiguration
					des Helpdesk-Moduls wird in <xref linkend="school:configurehelpdesk"/>
					beschrieben.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Jeder Schüler ist Mitglied seiner Klasse. Darüber hinaus gibt es die
					Möglichkeit mit dem Modul <emphasis>Arbeitsgruppen verwalten</emphasis> Schüler
					und Lehrer in klassenübergreifende Arbeitsgruppen einzuordnen.
				</para>
				<para>
				  Das Anlegen einer Arbeitsgruppe legt automatisch einen Datenbereich auf dem
				  Schulserver (Dateifreigabe) an, auf den alle Mitglieder der Arbeitsgruppe Zugriff erhalten. Der Name
				  der Dateifreigabe ist identisch mit dem gewählten Namen der Arbeitsgruppe.
				</para>
				<para>
				  Das Anlegen, Bearbeiten und Löschen von Arbeitsgruppen ist in der
				  Standardkonfiguration sowohl den Lehrern als auch den Schuladministratoren erlaubt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Mit dem Modul <emphasis>Drucker moderieren</emphasis> können Ausdrucke
					der Schüler geprüft werden. Die anstehenden Druckaufträge
					können vom Lehrer betrachtet und entweder verworfen oder zum
					Drucken freigegeben werden. Dadurch können unnötige oder
					fehlerhafte Ausdrucke vermieden werden.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Das Modul <emphasis>Materialien verteilen</emphasis> vereinfacht das
					Verteilen und Einsammeln von Unterrichtsmaterial an
					Klassen oder Arbeitsgruppen. Optional kann eine Frist zum Verteilen
					und Einsammeln festgelegt werden. So ist es möglich, Aufgaben
					zu verteilen, die bis zum Ende der Unterrichtsstunde zu bearbeiten sind. Nach
					Ablauf der Frist werden die verteilten Materialien dann automatisch wieder
					eingesammelt und im Heimatverzeichnis des Lehrers abgelegt.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Mit dem Modul <emphasis>Computerräume verwalten</emphasis> werden
					Computer einer Schule einem Computerraum zugeordnet. Diese
					Computerräume können von den Lehrern zentral verwaltet werden,
					etwa indem der Internetzugang freigegeben wird.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Das Modul <emphasis>Unterrichtszeiten</emphasis> erlaubt es, die
					Zeiträume der jeweiligen Schulstunden pro Schule zu definieren.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Für jede Klasse gibt es einen gemeinsamen Datenbereich. Damit Lehrer
					auf diesen Datenbereich zugreifen können, müssen sie mit dem
					Modul <emphasis>Lehrer Klassen zuordnen</emphasis> der Klasse
					zugewiesen werden.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Für die Filterung des Internetzugriffs wird ein Proxy-Server
					eingesetzt, der bei dem Abruf einer Internetseite prüft, ob der
					Zugriff auf diese Seite erlaubt ist. Ist das nicht der Fall, wird eine
					Informationsseite angezeigt. Dies wird in <xref linkend="school:proxy"/>
					weitergehend beschrieben.
				</para>
				<para>
					Wenn Schüler beispielsweise in einer Schulstunde in der Wikipedia
					recherchieren sollen, kann eine Regelliste definiert werden, die
					Zugriffe auf alle anderen Internetseiten unterbindet. Diese Regelliste
					kann dann vom Lehrer zugewiesen werden.
				</para>
				<para>
					Mit der Funktion <guimenu>Internetregeln definieren</guimenu> können die
					Regeln verwaltet werden.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
</chapter>
