<chapter id="school:performance:general">
  <title>Hinweise für große &ucsUAS;-Umgebungen</title>
  <para>
	Die Standardkonfiguration von &ucsUCS; und &ucsUAS; ist für Umgebungen mit bis zu 5.000
	Benutzern optimiert worden. In größeren Umgebungen kann es notwendig werden, Anpassungen an der
	Standardkonfiguration vorzunehmen. Die meisten Schritte werden bereits im <emphasis>UCS performance
	guide</emphasis> <biblioref linkend="ucs-performance-guide"/> beschrieben.
  </para>
  <para>
	Darüber hinaus sollten einige Punkte bereits bei der Planung und dem Aufbau einer &ucsUAS;-Umgebung beachtet werden:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Durch die Verwendung einer Multi-Server-Umgebung und einer geeigneten Unterteilung der
		  Benutzerkonten auf mehrere Schul-OUs kann die Last der einzelnen Schulserver bei einer großen
		  Gesamtanzahl an Benutzern erheblich reduziert werden. Zusätzlich wird durch die Unterteilung für die
		  Nutzer das Bedienen der &ucsUAS;-Systeme erleichtert, da zum Beispiel die Menge der angezeigten
		  Benutzer, Klassen, Räume usw. auf die jeweilige Schul-OU eingeschränkt wird.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Gruppen mit einer großen Anzahl an Mitgliedern können negative Auswirkungen auf die
		  Geschwindigkeit der &ucsUAS;-Systeme haben.  Es sollte daher beim Anlegen von Benutzern vermieden
		  werden, dass alle Benutzer Mitglied einer bestimmten Gruppe (z.B. "Domain Users") werden.  Die
		  &ucsUAS;-Importskripte beachten dies bereits und legen pro Schul-OU eine eigene Gruppe
		  <emphasis>Domain Users OUNAME</emphasis> an, die als primäre Gruppe für die Benutzerkonten verwendet
		  wird.
		</simpara>
		<simpara>
		  Falls für die Rechteverwaltung eine Zusammenfassung der Benutzer notwendig ist, können
		  mehrere dieser Gruppen über die <emphasis>Gruppen in Gruppen</emphasis>-Funktionalität
		  zusammengeführt werden.  Die einzelnen <emphasis>Domain User OUNAME</emphasis>-Gruppen können dann
		  bei Bedarf z.B. als Mitglied in der Gruppe <emphasis>Domain Users</emphasis> eingetragen werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
</chapter>
