<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="school:setup:umc">
	<title>Verwaltung von Schulen über die &ucsUMC;</title>
	<para>
	  &ucsUAS; bietet für viele der regelmäßig wiederkehrenden Verwaltungsaufgaben spezielle
	  UMC-Module und -Assistenten an, die beim Anlegen, Modifizieren und Löschen von z.B. Schulen,
	  Benutzerkonten und Rechnern unterstützen. Ergänzend hierzu gibt es Programme für die Kommandozeile,
	  die auch eine automatisierte Pflege der &ucsUAS;-Umgebung zulassen (diese werden in <xref
	  linkend="school:setup:cli"/> näher beschrieben).
	</para>

	<section id="school:setup:umc:schools">
		<title>Verwaltung von Schulen</title>
		<para>
		  Die Daten einer Schule werden in einer Organisationseinheit (OU) - einem Teilbaum des
		  LDAP-Verzeichnisdienstes - gespeichert (siehe auch <xref linkend="structure"/>).  Die Verwaltung der
		  logischen Einheit <emphasis>Schule</emphasis> kann in der &ucsUMC; über das Modul
		  <guimenu>Schulen</guimenu> erfolgen, welches sich in der Modulgruppe
			<emphasis>Schul-Administration</emphasis> befindet. Es ermöglicht das
			Suchen nach, sowie das Anlegen, Bearbeiten und Löschen von Schulen in der
			&ucsUAS;-Umgebung.
		</para>
		<section id="school:setup:umc:schools:create">
		  <title>Anlegen von Schulen</title>
		  <para>
			Um den Assistenten für das Hinzufügen einer neuen Schule zu starten, ist die
			Schaltfläche <guimenu>Hinzufügen</guimenu> oberhalb der Tabelle auszuwählen. Bei Neuinstallationen
			ohne bestehende Schulen fragt das UMC-Modul automatisch beim Öffnen, ob jetzt die erste Schule angelegt
			werden soll.
		  </para>
		  <para>
			Der Assistent fragt in jeder &ucsUAS;-Umgebung mindestens die beiden Werte <guimenu>Name
			der Schule</guimenu> und <guimenu>Schulkürzel</guimenu> ab. In Multi-Server-Umgebungen wird
			zusätzlich der Name des edukativen Schulservers abgefragt, welcher später die Dienste für die neue
			Schule bereitstellen soll.
		  </para>
		  <para>
			Im Eingabefeld <guimenu>Name der Schule</guimenu> ist ein beliebige Beschreibung für die
			Schule (z.B. <emphasis>Gymnasium Mitte</emphasis>) anzugeben, die keiner Zeichenlimitierung
			unterliegt. Sie wird später in den &ucsUAS;-Modulen angezeigt, wenn zwischen unterschiedlichen
			Schulen zu wählen ist. Nachdem ein Wert eingetragen wurde, wird beim Wechsel in das nächste
			Eingabefeld automatisch ein Vorschlag für das <guimenu>Schulkürzel</guimenu> generiert.
		  </para>
		  <para>
			Das Schulkürzel ist i.d.R. ein kurzer Bezeichner für die Schule, der sich später an
			unterschiedlichen Stellen wiederfindet. Es wird automatisch u.a. als Präfix für Gruppen- und
			Freigabenamen verwendet. Darüber hinaus wird das Schulkürzel als Name für die Organisationseinheit
			(OU) im Verzeichnisdienst verwendet. Häufig kommen hier Schulnummern wie <emphasis>340</emphasis>
			oder zusammengesetzte Kürzel wie <emphasis>g123m</emphasis> oder <emphasis>gymmitte</emphasis> zum
			Einsatz.
		  </para>
		  <para>
			In Single-Server-Umgebungen ist die Angabe eines Schulservernamens nicht erforderlich,
			während in Multi-Server-Umgebungen der <guimenu>Rechnername des Schulservers</guimenu> angegeben
			werden muss.  Der eingetragene Schulserver wird automatisch als Dateiserver für Klassen- und
			Benutzerfreigaben verwendet (siehe <xref linkend="school:setup:generic:windowsattributes"/> und
			<xref linkend="school:windows:shares"/>).
		  </para>
		  <para>
			Nach dem erfolgreichen Anlegen der Schule über die Schaltfläche
			<guimenu>Speichern</guimenu> erscheint eine Statusmeldung im oberen Teil der &ucsUMC;.
		  </para>
		  <note>
			<para>
			  Das Schulkürzel sollte ausschließlich aus Buchstaben (a-z und A-Z), Ziffern (0-9) oder dem Bindestrich (-) bestehen,
			  da es unter anderem die Grundlage für Gruppen-, Freigabe- und Rechnernamen bildet.
			</para>
			<para>
			  Der Name des Schulservers darf nur aus Kleinbuchstaben, Ziffern sowie dem Bindestrich
			  bestehen (a-z, 0-9 und -). Der Name darf nur mit einem Kleinbuchstaben beginnen, mit einem
			  Kleinbuchstaben oder einer Ziffer enden und ist auf eine Länge von 12 Zeichen beschränkt. Bei
			  Abweichungen von diesen Vorgaben kann es zu Problemen bei der Verwendung von Windows-Clients kommen.
			</para>
		  </note>
		</section>
		<section id="school:setup:umc:schools:modify">
		  <title>Bearbeiten von Schulen</title>
		  <para>
			Zum Bearbeiten einer bestimmten Schule ist diese in der Tabelle auszuwählen und die
			Schaltfläche <guimenu>Bearbeiten</guimenu> anzuklicken. Im folgenden Dialog kann der Name der Schule
			angepasst werden. Das nachträgliche Ändern des Schulkürzels ist nicht möglich.
		  </para>
		  <para>
			Darüber hinaus können durch einen Klick auf <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu>
			die für die Schule zuständigen Freigabeserver eingesehen und modifiziert werden.  Die genaue
			Funktion dieser Freigabeserver wird in <xref linkend="school:setup:generic:windowsattributes"/> und
			<xref linkend="school:windows:shares"/> beschrieben.
		  </para>
		</section>
		<section id="school:setup:umc:schools:delete">
		  <title>Löschen von Schulen</title>
		  <para>
			Zum Löschen einer bestimmten Schule ist diese in der Tabelle auszuwählen und die
			Schaltfläche <guimenu>Löschen</guimenu> anzuklicken.
		  </para>
		  <caution>
			Das Löschen einer Schule umfasst auch das Entfernen aller damit verbundenen Objekte wie
			Benutzerkonten, Klassen, Arbeitsgruppen, Rechner, DHCP-Leases, Drucker und Freigaben! Das Löschen
			einer Schule kann nicht rückgängig gemacht werden!
		  </caution>
		</section>
	</section>

	<section id="school:setup:umc:user">
	  <title>Verwaltung einzelner Benutzerkonten</title>
	  <para>
		Für die manuelle Pflege von einzelnen Benutzerkonten wird auf dem Domänencontroller Master
		das UMC-Modul <guimenu>Benutzer (Schulen)</guimenu> bereitgestellt, welches sich in der
		UMC-Modulgrippe <emphasis>Schul-Administration</emphasis> befindet. Es ermöglicht das
		Suchen nach, sowie das Anlegen, Bearbeiten und Löschen von Schülern, Lehrern und
		Mitarbeitern in der &ucsUAS;-Umgebung.
	  </para>
	  <section id="school:setup:umc:user:create">
		<title>Anlegen eines Benutzerkontos</title>
		<para>
		  Um den Assistenten für das Hinzufügen eines neuen Benutzers zu starten, ist die
		  Schaltfläche <guimenu>Hinzufügen</guimenu> oberhalb der Tabelle auszuwählen. In &ucsUAS;-Umgebungen
		  ohne bestehende Benutzer fragt das Modul automatisch beim Öffnen, ob jetzt der erste Benutzer
		  angelegt werden soll.
		</para>
		<para>
		  Die erste Seite des Assistenten fragt zunächst die gewünschte Benutzerrolle für das neue
		  Benutzerkonto ab.  Zur Auswahl stehen die vier Benutzerrollen <emphasis>Schüler</emphasis>,
		  <emphasis>Lehrer</emphasis>, <emphasis>Lehrer und Mitarbeiter</emphasis> und
		  <emphasis>Mitarbeiter</emphasis>. Die einzelnen Benutzerrollen werden in <xref
		  linkend="structure:userroles"/> genauer beschrieben. Sind mehrere Schulen in der &ucsUAS;-Umgebung
		  eingerichtet, wird zusätzlich abgefragt, in welcher Schule das Benutzerkonto angelegt werden soll.
		</para>
		<para>
		  Über die Schaltfläche <guimenu>Weiter</guimenu> gelangt man auf die zweite Seite des
		  Assistenten. Dort werden die für &ucsUAS; relevanten Benutzerattribute abgefragt:
		  <emphasis>Vorname</emphasis>, <emphasis>Nachname</emphasis>, <emphasis>Benutzername</emphasis>,
		  ggf. <emphasis>Klasse</emphasis>, <emphasis>E-Mail-Adresse</emphasis> und
		  <emphasis>Passwort</emphasis>. Über die Schaltfläche <guimenu>Neue Klasse erstellen</guimenu> ist es
		  möglich, direkt in das UMC-Modul <guimenu>Klassen (Schule)</guimenu> zu wechseln, um dort eine
		  weitere Schulklasse anlegen zu können. Die Angabe von E-Mail-Adresse und Passwort ist optional. Ist
		  kein Passwort vergeben, muss das Passwort vom Administrator (oder Lehrer) zurückgesetzt werden,
		  bevor das Benutzerkonto vom Benutzer erstmalig verwendet werden kann.
		</para>
		<para>
		  Nach dem Anklicken der Schaltfläche <guimenu>Speichern</guimenu> wird das Benutzerkonto im
		  Verzeichnisdienst angelegt und eine Benachrichtigung über den Erfolg der Aktion
		  angezeigt. Anschließend wird wieder die zweite Seite des Assistenten angezeigt, um weitere
		  Benutzerkonten anlegen zu können. Die Einstellungen für Schule und Benutzerrolle bleiben dabei
		  erhalten. Mit der Verwendung der Schaltfläche <guimenu>Abbrechen</guimenu> gelangt man zurück zum
		  zentralen Suchdialog des UMC-Moduls.
		</para>
		<note>
		  Die Benutzernamen müssen schulübergreifend eindeutig sein. D.h. es ist nicht möglich, den
		  gleichen Benutzernamen an zwei unterschiedlichen Schulen zu verwenden.
		</note>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:user:modify">
		<title>Bearbeiten eines Benutzerkontos</title>
		<para>
		  Zum Bearbeiten eines Benutzerkontos ist dieses in der Tabelle auszuwählen und die
		  Schaltfläche <guimenu>Bearbeiten</guimenu> anzuklicken. Im folgenden Dialog können die Attribute des
		  Benutzerkontos bearbeitet werden. Das nachträgliche Ändern des Benutzernamens ist nicht möglich.
		</para>
		<para>
		  Sofern der angemeldete UMC-Benutzer die Rechte für das UMC-Modul
		  <guimenu>Benutzer</guimenu> aus der Modulgruppe <emphasis>Domäne</emphasis> besitzt, wird zusätzlich
		  die Schaltfläche <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu> angezeigt. Über sie kann das UMC-Modul
		  <guimenu>Benutzer</guimenu> geöffnet werden, in dem viele erweiterte Einstellungen für das
		  Benutzerkonto möglich sind.
		</para>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:user:delete">
		<title>Löschen von Benutzerkonten</title>
		<para>
		  Zum Löschen von Benutzerkonten sind diese in der Tabelle auszuwählen und anschließend die
		  Schaltfläche <guimenu>Löschen</guimenu> anzuklicken. Nach dem Bestätigen werden die Benutzerkonten
		  aus dem Verzeichnisdienst entfernt.
		</para>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:setup:umc:csvimport">
	  <title>Pflege von Benutzerkonten über CSV-Dateien</title>
	  <para>
		Zusätzlich zum UMC-Modul <guimenu>Benutzer (Schulen)</guimenu>, welches die Pflege einzelner
		Benutzerkonten erlaubt, bringt &ucsUAS; den Assistenten <guimenu>CSV-Import</guimenu> für die Pflege von
		Benutzerkonten über CSV-Dateien mit.
	  </para>
	  <para>
		Der Assistent erlaubt es, eine CSV-Datei mit Benutzerinformationen einzulesen. Die
		eingelesenen Daten werden z.B. auf Schreibfehler oder Konflikte geprüft und werden vor dem
		eigentlichen Import innerhalb des Assistenten noch einmal angezeigt. Dort können die Daten
		nachträglich bearbeitet werden. Neben dem Anlegen neuer Benutzerkonten ist es auch möglich, vorhandene
		Benutzerkonten zu modifizieren oder zu löschen.
	  </para>
	  <section id="school:setup:umc:csvimport:import">
		<title>Import von CSV-Dateien</title>
		<para>
		  Für den Import einer CSV-Datei muss das UMC-Modul <guimenu>CSV-Import</guimenu> aus der
		  UMC-Modulgruppe <guimenu>Schul-Administration</guimenu> geöffnet werden. Der Assistent sieht vor,
		  dass durch eine CSV-Datei nur Benutzer einer bestimmten Benutzerrolle importiert werden können. Der
		  gleichzeitige Import von z.B. Schülern und Lehrern durch den Import einer einzelnen CSV-Datei ist
		  also nicht möglich. Auf der ersten Seite des Assistenten ist daher die gewünschte Benutzerrolle
		  auszuwählen (siehe <xref linkend="csvimport:userrole"/>). Sind mehrere Schulen in der
		  &ucsUAS;-Umgebung eingerichtet, wird zusätzlich abgefragt, in welche Schule die CSV-Datei
		  importiert werden soll.
		  <figure id="csvimport:userrole">
			<title>CSV-Import: Auswahl der Benutzerrolle</title>
			<graphic scalefit="1" width="97%" align="center" fileref="illustrations40/csvimport-userrole_40.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Nach dem Auswählen der Schaltfläche <guimenu>Weiter</guimenu> ist auf der zweiten Seite
		  der Import-Modus auszuwählen sowie die CSV-Datei hochzuladen.
		</para>
		<para>
		  In der Standardeinstellung werden die in der CSV-Datei angebenen Benutzerkonten
		  hinzugefügt. Sollten gleichlautende Benutzerkonten schon im Verzeichnisdienst existieren, werden sie
		  entsprechend der CSV-Datei modifiziert. Dieser Import-Modus ist für den Erstimport von Benutzerkonten
		  (z.B. ein einzelner Klassensatz) oder das nachträgliche Modifizieren einer Teilmenge der vorhandenen
		  Benutzerkonten gedacht.
		</para>
		<para>
		  Liegt eine CSV-Datei mit allen gültigen Benutzern vor, kann alternativ der zweite
		  Import-Modus verwendet werden. In diesem Modus werden (zusätzlich zum vorher beschriebenen
		  Verhalten) alle Benutzerkonten gelöscht, die im Verzeichnisdienst, aber nicht in der CSV-Datei
		  enthalten sind. Zum Beispiel kann so zum Schuljahreswechsel ein CSV-Komplettexport der Schülerdatenbank aus
		  der Schulverwaltungssoftware durchgeführt und die CSV-Datei in &ucsUAS; importiert werden: für neue
		  Schüler werden Benutzerkonten erstellt, die Benutzerkonten von vorhandenen Schülern werden
		  aktualisiert und die Benutzerkonten von abgegangenen Schülern werden gelöscht. Für den zweiten
		  Import-Modus ist die Checkbox <guimenu>Austausch der vorhandenen Benutzer mit der ausgewählten
		  Benutzerrolle durch die Benutzer der CSV-Datei</guimenu> zu aktivieren.
		  <figure id="csvimport:upload">
			<title>CSV-Import: Upload der CSV-Datei</title>
			<graphic scalefit="1" width="97%" align="center" fileref="illustrations40/csvimport-upload_40.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Mit dem <guimenu>Hochladen</guimenu> einer CSV-Datei wechselt der Assistent automatisch
		  zum dritten Schritt, in dem eine Zuordnung der Spalten der CSV-Datei zu konkreten Benutzerattributen
		  erfolgt. Folgende Benutzerattribute stehen für die Zuordnung zur Verfügung:
		  <itemizedlist>
			<listitem><para>Benutzername</para></listitem>
			<listitem><para>Vorname</para></listitem>
			<listitem><para>Nachname</para></listitem>
			<listitem><para>Geburtstag</para></listitem>
			<listitem><para>E-Mail</para></listitem>
			<listitem><para>Klasse</para></listitem>
			<listitem><para>Passwort</para></listitem>
		  </itemizedlist>
		  Für die einfachere Zuordnung zeigt der Assistent die ersten 10 Zeilen der CSV-Datei
		  an. Mit einem Klick auf den Titel der jeweiligen Spalte kann die Zuordnung geändert
		  werden (siehe <xref linkend="csvimport:assignment"/>).
		</para>
		<para>
		  Für den Import wird mindestens die Zuordnung der Benutzerattribute
		  <emphasis>Vorname</emphasis> und <emphasis>Nachname</emphasis> benötigt. Wurde dem Attribut
		  <emphasis>Benutzername</emphasis> keine Spalte aus der CSV-Datei zugeordnet, wird der Benutzername
		  automatisch aus dem Vornamen und dem Nachnamen generiert
		  (<emphasis>&lt;Vorname&gt;.&lt;Nachname&gt;</emphasis>). Bei jedem weiteren Import wird der
		  Benutzername erneut generiert und ggf. anhand von zusätzlich angebenen Attributen einem bestehenden
		  Benutzerkonto zugeordnet.
		</para>
		<figure id="csvimport:assignment">
		  <title>CSV-Import: Zuordnung der Benutzerattribute</title>
		  <graphic scalefit="1" width="97%" align="center" fileref="illustrations40/csvimport-assignment_40.png"/>
		</figure>
		<para>
		  Auf der letzten Seite des Assistenten werden zur Prüfung alle vorgesehenen
		  Änderungsschritte in einer Tabelle angezeigt. Jede Zeile der Tabelle repräsentiert ein Benutzerkonto
		  und enthält die folgenden Angaben:
		  <itemizedlist>
			<listitem><para>den Benutzernamen (ggf. automatisch generiert, falls nicht zugeordnet),</para></listitem>
			<listitem><para>die zugeordneten Attribute aus der CSV-Datei,</para></listitem>
			<listitem>
			  <para>
				die vorgesehene <guimenu>Aktion</guimenu> für das Benutzerkonto, welche angibt, ob
				das betreffende Benutzerkonto neu angelegt werden soll (<guimenu>Erstellen</guimenu>), bereits
				existiert und modifiziert werden soll (<guimenu>Ändern</guimenu>) oder gelöscht werden soll
				(<guimenu>Löschen</guimenu>). Darüber hinaus können Einträge während des Imports auch manuell
				ausgelassen werden (<guimenu>Ignorieren</guimenu>).
			  </para>
			</listitem>
			<listitem><para>der Angabe der betreffenden Zeile in der CSV-Datei</para></listitem>
		  </itemizedlist>
		  
		  Werden bei der automatischen Prüfung der CSV-Datei Unstimmigkeiten oder Probleme erkannt,
		  werden die betreffenden Attributfelder farblich hervorgehoben:
		  <itemizedlist>
			<listitem>
			  <para>
				Gelbe Zellen weisen auf ungewöhnliche Änderungen hin (z.B. eine Änderung des
				Geburtsdatums). Die betreffenden Zeilen sollten manuell geprüft werden. Sie stellen jedoch kein
				Hindernis für einen Import dar.
			  </para>
			</listitem>
			<listitem>
			  <para>
				Rot markierte Zellen enthalten ein gravierendes Problem, wie z.B. die doppelte
				Vergabe eines Benutzernamens oder die ungültige Schreibweise eines Geburtsdatums. Probleme, die durch
				die roten Zellen angezeigt werden, müssen korrigiert werden (siehe unten), da ansonsten der Import
				verweigert wird. Alternativ kann die betroffene Zeile markiert und über die Schaltfläche
				<guimenu>Ignorieren</guimenu> komplett ignoriert werden.
			  </para>
			</listitem>
		  </itemizedlist>
		  Beim Verweilen des Mauszeigers über einer farblich markierten Zeile wird ein Tooltip mit
		  näheren Informationen zu erkannten Problemen angezeigt. Über die Checkbox <guimenu>Nur Zeilen mit
		  Problemen anzeigen</guimenu> kann die Anzeige auf Einträge mit gelb oder rot markierten Zellen
		  beschränkt werden.
		  <figure id="csvimport:check">
			<title>CSV-Import: Überprüfung der bevorstehenden Änderungen</title>
			<graphic scalefit="1" width="97%" align="center" fileref="illustrations40/csvimport-check_40.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Um fehlerhafte Werte einer Zeile zu korrigieren, muss die betroffene Zeile zunächst
		  ausgewählt und anschließend die Schaltfläche <guimenu>Bearbeiten</guimenu> angeklickt werden. Es
		  öffnet sich ein Bearbeitungsdialog, in dem alle Werte einer Tabellenzeile angezeigt
		  werden. Alternativ kann in der Tabelle mit einem Doppelklick auf die betreffende Zelle ebenfalls der
		  Dialog zum Bearbeiten eines Eintrags geöffnet werden.
		</para>
		<para>
		  Über die Schaltfläche <guimenu>Zurücksetzen</guimenu> können nach einer Modifikation die
		  markierten Zeilen wieder auf die Originalwerte aus der CSV-Datei zurückgesetzt werden.
		</para>
		<para>
		  Nach Abschluss der manuellen Prüfung und möglicher Korrekturen kann über die Schaltfläche
		  <guimenu>Weiter</guimenu> eine Zusammenfassung über die bevorstehenden Änderungen im
		  Verzeichnisdienst angezeigt werden (siehe Abbildung <xref linkend="csvimport:summary"/>). Nach der Bestätigung der bevorstehenden
		  Änderungen werden diese in den Verzeichnisdienst eingepflegt. Je nach Menge der zu importierenden
		  Daten kann dies einen Moment dauern. Ein Fortschrittsbalken informiert über den aktuellen
		  Fortschritt.
		  <figure id="csvimport:summary">
			<title>CSV-Import: Abschließende Zusammenfassung</title>
			<graphic scalefit="1" width="37%" align="center" fileref="illustrations40/csvimport-summary_40.png"/>
		  </figure>
		</para>
		<para>
		  Nach Abschluss des Imports wird eine kurze Rückmeldung zum Import angezeigt. Die
		  angelegten bzw. geänderten Benutzerkonten stehen nach Abschluss der Verzeichnisdienstreplikation auf
		  den betreffenden &ucsUAS;-Systemen zur Verfügung.
		</para>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:setup:umc:classes">
	  <title>Verwaltung von Schulklassen</title>
	  <para>
		Auf dem Domaincontroller Master kann das Anlegen und Entfernen von Schulklassen über das
		UMC-Modul <guimenu>Klassen (Schulen)</guimenu> erfolgen. Das Anlegen einer Schulklasse ist
		erforderlich, bevor das erste Schüler-Benutzerkonto erstellt werden kann. Die eigentliche Zuordnung
		von Schülern zu einer Klasse erfolgt über das UMC-Modul <guimenu>Benutzer (Schulen)</guimenu> am
		Schüler-Benutzerobjekt oder während des CSV-Imports. Die Zuordnung von Lehrern zu Klassen erfolgt über
		das UMC-Modul <guimenu>Lehrer Klassen zuordnen</guimenu>.
	  </para>
	  <section id="school:setup:umc:classes:create">
		<title>Anlegen von Schulklassen</title>
		<para>
		  Im zentralen Suchdialog des UMC-Moduls ist oberhalb der Tabelle die Schaltfläche
		  <guimenu>Hinzufügen</guimenu> auszuwählen, um eine neue Klasse zu erstellen.  Sind mehrere Schulen
		  in der &ucsUAS;-Umgebung eingerichtet, wird zunächst abgefragt, in welcher Schule die Klasse
		  angelegt werden soll. Wurde nur eine Schule eingerichtet, wird dieser Schritt automatisch
		  übersprungen.
		</para>
		<para>
		  Anschließend wird für die neue Klasse ein Name sowie eine Beschreibung erfragt. Sprechende
		  Namen, wie zum Beispiel <emphasis>Igel</emphasis> oder <emphasis>BiologieLK</emphasis> sind als
		  Namen ebenso möglich wie Buchstaben-Ziffern-Kombinationen (<emphasis>10R</emphasis>). Über die
		  Schaltfläche <guimenu>Speichern</guimenu> wird die neue Klasse im Verzeichnisdienst angelegt.
		</para>
		<para>
		  Die Klassennamen in &ucsUAS; müssen schulübergreifend eindeutig sein. Um trotzdem
		  z.B. die Klasse <emphasis>7A</emphasis> in mehreren Schule verwenden zu können, wird dem
		  Klassennamen im Verzeichnisdienst automatisch das jeweilige Schulkürzel als Präfix
		  vorangestellt. Für die Klasse <emphasis>7A</emphasis> an der Schule mit dem Schulkürzel
		  <emphasis>gymmitte</emphasis> wird daher das Klassenobjekt <emphasis>gymmitte-7A</emphasis>
		  erstellt. Dieser Name mit Präfix zeigt sich z.B. später bei der Administration von Datei- und
		  Verzeichnisberechtigungen auf Windows-Rechnern.
		</para>
		<para>
		  Um innerhalb einer Klasse den Austausch von Dokumenten zu vereinfachen, wird mit dem
		  Anlegen einer neuen Klasse auch automatisch eine neue Freigabe erstellt, die den gleichen Namen
		  trägt, wie das Klassenobjekt (z.B. <emphasis>gymmitte-7A</emphasis>). Die Freigabe wird auf dem
		  Dateiserver angelegt, welcher an dem Schulobjekt unter <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu>
		  als <guimenu>Server für Klassenfreigaben</guimenu> hinterlegt ist. Der Zugriff auf diese Freigabe
		  ist auf die Benutzer der Klasse beschränkt.
		</para>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:classes:modify">
		<title>Bearbeiten von Schulklassen</title>
		<para>
		  Zum Bearbeiten einer Klasse ist diese in der Tabelle auszuwählen und die Schaltfläche
		  <guimenu>Bearbeiten</guimenu> anzuklicken. Im folgenden Dialog können Name und Beschreibung der
		  Klasse bearbeitet werden.
		</para>
		<note>
		  Beim Ändern des Namens werden Klassengruppe, Klassenfreigabe und Freigabeverzeichnis
		  automatisch umbenannt. Gegebenenfalls ist auf Windows-Rechner ein erneutes Anmelden notwendig, um
		  wieder Zugriff auf die Freigabe zu erhalten.
		</note>
		<para>
		  Sofern der angemeldete UMC-Benutzer die Rechte für das UMC-Modul
		  <guimenu>Gruppen</guimenu> aus der Modulgruppe <emphasis>Domäne</emphasis> besitzt, wird zusätzlich
		  die Schaltfläche <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu> angezeigt. Über sie kann das UMC-Modul
		  <guimenu>Gruppen</guimenu> geöffnet werden, in dem viele erweiterte Einstellungen für die
		  Gruppe möglich sind.
		</para>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:classes:delete">
		<title>Löschen von Schulklassen</title>
		<para>
		  Zum Löschen von Klassen sind diese in der Tabelle auszuwählen und anschließend die
		  Schaltfläche <guimenu>Löschen</guimenu> anzuklicken. Nach dem Bestätigen werden die Klassen
		  aus dem Verzeichnisdienst entfernt.
		</para>
		<note>
		  Mit dem Löschen der Klassen wird auch automatisch die jeweilige Klassenfreigabe entfernt. In der
		  Standardkonfiguration von &ucsUAS; wird das Freigabeverzeichnis auf dem Dateiserver automatisch in das
		  Backup-Verzeichnis <emphasis>/home/backup/groups/</emphasis> verschoben.
		</note>
	  </section>
	</section>

	<section id="school:setup:umc:computers">
	  <title>Verwaltung von Rechnern</title>
	  <para>
		Für die Anbindung von Arbeitsplatzrechnern in Form von z.B. Windows-Rechnern werden im
		Verzeichnisdienst Rechnerkonten benötigt. Rechnerkonten werden z.B. von Windows-Rechnern automatisch
		beim Domänenbeitritt angelegt. Sie können aber auch vor dem Domänenbeitritt manuell über das
		UMC-Modul <guimenu>Rechner (Schulen)</guimenu> eingepflegt werden. Dies ist unter anderem für
		IP-Managed-Clients wie z.B. Netzwerkdrucker notwendig.
	  </para>
	  <para>
		Das Anlegen der Rechnerkonten vor der Inbetriebnahme bringt den Vorteil, dass z.B. die für
		DHCP notwendigen Informationen wie IP- und MAC-Adresse schon hinterlegt sind.
	  </para>
	  <section id="school:setup:umc:computers:create">
		<title>Anlegen von Rechnerkonten</title>
		<para>
		  Im zentralen Suchdialog des UMC-Moduls ist oberhalb der Tabelle die Schaltfläche
		  <guimenu>Hinzufügen</guimenu> auszuwählen, um den Assistenten für ein neues Rechnerkonto zu starten. 
		</para>
		<para>
		  Sind mehrere Schulen in der &ucsUAS;-Umgebung eingerichtet, ist zunächst auszuwählen, in welcher Schule das Rechnerkonto
		  angelegt werden soll. Wurde nur eine Schule eingerichtet, wird dieses Auswahlfeld automatisch
		  ausgeblendet. Im Auswahlfeld <guimenu>Rechnertyp</guimenu> stehen bis zu vier Rechnertypen zur Auswahl:
		  <itemizedlist>
			<listitem>
			  <para>
				<guimenu>Windows-System</guimenu> für Windows-Rechner ab Windows XP
			  </para>
			</listitem>
			<listitem>
			  <para>
				<guimenu>Mac OS X</guimenu>
			  </para>
			</listitem>
			<listitem>
			  <para>
				<guimenu>Gerät mit IP-Adresse</guimenu> für z.B. Netzwerkdrucker mit eigener IP-Adresse
			  </para>
			</listitem>
			<listitem>
			  <para>
				<guimenu>Univention Corporate Client</guimenu> ist nur verfügbar, wenn über das
				Univention App Center die Applikation <emphasis>Univention Corporate Client</emphasis> installiert
				wurde - siehe dazu auch <xref linkend="school:ucc:general"/>.
			  </para>
			</listitem>
		  </itemizedlist>
		</para>
		<para>
		  Auf der nächste Seite des Assistenten müssen <guimenu>Name</guimenu>,
		  <guimenu>IP-Adresse</guimenu> und <guimenu>MAC-Adresse</guimenu> des neuen Rechnerkontos angegeben
		  werden. Um Probleme beim Domänenbeitritt zu vermeiden, muss der Name des Rechnerkontos mit dem Namen
		  des Rechners übereinstimmen. Die <guimenu>Subnetzmaske</guimenu> kann in den meisten Fällen auf der
		  Voreinstellung belassen werden. Die MAC-Adresse wird unter anderem für die statische Vergabe der
		  IP-Adressen per DHCP verwendet. Die Angabe der Inventarnummer ist optional.
		</para>
		<note>
			<para>
			  	Als IP-Adresse kann auch die Adresse des Subnetzes angegeben werden (z.B. 192.168.2.0 bei einer Subnetzmaske von 255.255.255.0).
				Der Assistent wählt dann automatisch eine freie IP-Adresse aus dem angegebenen Subnetz aus (z.B. 192.168.2.20) und
				weist sie dem neuen Rechnerkonto zu.
			</para>
		</note>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:computers:modify">
		<title>Bearbeiten von Rechnerkonten</title>
		<para>
		  Zum Bearbeiten eines Rechnerkontos ist dieses in der Tabelle auszuwählen und die
		  Schaltfläche <guimenu>Bearbeiten</guimenu> anzuklicken. Im folgenden Dialog können IP-Adresse,
		  MAC-Adresse, Subnetzmaske und Inventarnummer angepasst werden. Das Bearbeiten des Rechnernamens ist
		  nicht möglich.
		</para>
		<para>
		  Sofern der angemeldete UMC-Benutzer die Rechte für das UMC-Modul
		  <guimenu>Rechner</guimenu> aus der Modulgruppe <emphasis>Domäne</emphasis> besitzt, wird zusätzlich
		  die Schaltfläche <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu> angezeigt. Über sie kann das UMC-Modul
		  <guimenu>Rechner</guimenu> geöffnet werden, in dem viele erweiterte Einstellungen für das
		  Rechnerkonto möglich sind.
		</para>
	  </section>
	  <section id="school:setup:umc:computers:delete">
		<title>Löschen von Rechnerkonten</title>
		<para>
		  Zum Löschen von Rechnerkonten sind diese in der Tabelle auszuwählen und anschließend die
		  Schaltfläche <guimenu>Löschen</guimenu> anzuklicken. Nach dem Bestätigen werden die Rechnerkonten
		  aus dem Verzeichnisdienst entfernt.
		</para>
	  </section>
	</section>
</chapter>

<!--  LocalWords:  Benutzerkonten
-->
