<chapter id="school:setup:cli">
  <title>Verwaltung von Schulen über Importskripte</title>
  <para>
	&ucsUAS; bietet für viele der regelmäßig wiederkehrenden Verwaltungsaufgaben spezielle
	UMC-Module und Assistenten an, die beim Anlegen, Modifizieren und Löschen von z.B. Schulen,
	Benutzerkonten und Rechnern unterstützen (diese werden in <xref linkend="school:setup:umc"/>
	beschrieben). Ergänzend hierzu gibt es Programme für die Kommandozeile, die auch eine automatisierte
	Pflege der &ucsUAS;-Umgebung zulassen.
  </para>
  <caution>
	Seit der &ucsUAS;-Version 3.2 R2 halten die kommandozeilenbasierten Importskripte zu Beginn
	des jeweiligen Imports den &ucsUDN; auf dem Domänencontroller Master an. Nach Abschluss des Imports
	wird der &ucsUDN; wieder gestartet.
  </caution>

  <section id="school:setup:cli:importusers">
	<title>Pflege von Benutzerkonten für Schüler, Lehrer und Mitarbeiter</title>
	<para>
	  Die Verwaltung der Schüler-, Lehrer und Mitarbeiterdaten und deren Aktualisierung zum
	  Schuljahreswechsel (Versetzungen, Schulabgänge etc.) erfolgt in der Regel durch
	  die Schulverwaltung. Hierbei wird eine große Anzahl an Lösungen zur Datenpflege
	  eingesetzt, die sich von Schulträger zu Schulträger unterscheidet.
	</para>
	<para>
	  Die Benutzerverwaltung von &ucsUAS; ist darauf ausgelegt, dass die primäre Verwaltung der
	  Schuldaten weiterhin durch die Schulverwaltung erfolgen kann. Diese Daten werden dann in eine Datei
	  im CSV-Format exportiert und kommandozeilenbasiert in &ucsUAS; importiert. Die einzelnen Felder der
	  CSV-Datei sind durch ein Tabulatorzeichen zu trennen.
	</para>
	<para>
	  Für punktuelle Anpassungen - etwa ein Schulwechsel mitten im Schuljahr -
	  besteht die Möglichkeit einzelne Schüler manuell zu bearbeiten. Dies
	  wird in <xref linkend="school:setup:umc:user"/> beschrieben.
	</para>
	<para>
	  Der Import der Schuldaten ist bei Single- und Multi-Server-Umgebungen identisch.
	</para>
	<para>
	  Der Import von Benutzern erfolgt über das
	  Skript <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_user</command>,
	  das auf dem &ucsMaster; als Benutzer <emphasis>root</emphasis> gestartet werden muss.
	  Es erwartet den Namen einer CSV-Datei als ersten Parameter. Das Format
	  der Eingabedatei ist wie folgt aufgebaut:
	</para>
	<table>
	  <title>Aufbau der Datenzeilen für den Benutzer-Import</title>
	  <tgroup cols="4">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="3*"/>
		<colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="2*"/>
		<colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="2*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Feld</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
			<entry>Mögliche Werte</entry>
			<entry>Beispiel</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row><entry>Aktion</entry><entry>Art der Benutzermodifikation</entry><entry><emphasis>A</emphasis>=Hinzufügen, <emphasis>M</emphasis>=Modifizieren, <emphasis>D</emphasis>=Löschen</entry><entry>A</entry>
		  </row>
		  <row><entry>Benutzername</entry><entry>Der zum Login verwendete Benutzername</entry><entry>---</entry><entry>m.mustermann</entry></row>
		  <row><entry>Nachname</entry><entry>Der Nachname des Benutzers</entry><entry>---</entry><entry>Mustermann</entry></row>
		  <row><entry>Vorname</entry><entry>Der Vorname des Benutzers</entry><entry>---</entry><entry>Michael</entry></row>
		  <row><entry>OU</entry><entry>Die OU, unter der der Benutzer angelegt werden soll</entry><entry>---</entry><entry>g123m</entry></row>
		  <row><entry>Klasse</entry><entry>Name der Klasse des Benutzers; nur Lehrer können in mehreren Klassen vertreten sein!</entry><entry>---</entry><entry>g123m-1A,g123m-1B, g123m-2A,g123m-4C</entry></row>
		  <row><entry>Rechte</entry><entry>derzeit ungenutzt; das Feld sollte leer bleiben, so dass 2 Tabulator-Zeichen aufeinander folgen</entry><entry>---</entry><entry></entry></row>
		  <row><entry>Email-Adresse</entry><entry>Mailadresse des Benutzers</entry><entry>---</entry><entry>m.musterm@beispiel.edu</entry></row>
		  <row><entry>(Lehrer)</entry><entry>Definiert, ob der Benutzer ein Lehrer ist</entry><entry><emphasis>0</emphasis>=Kein Lehrer, <emphasis>1</emphasis>=Lehrer</entry><entry>1</entry></row>
		  <row><entry>(Aktiv)</entry><entry>Definiert, ob das Benutzerkonto beim Anlegen sofort aktiviert wird</entry><entry><emphasis>0</emphasis>=nicht aktivieren, <emphasis>1</emphasis>=aktivieren</entry><entry>1</entry></row>
		  <row><entry>(Mitarbeiter)</entry><entry>Definiert, ob der Benutzer ein Mitarbeiter ist</entry><entry><emphasis>0</emphasis>=Kein Mitarbeiter, <emphasis>1</emphasis>=Mitarbeiter</entry><entry>0</entry></row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</table>
	<para>
	  Ein Beispiel für eine Importdatei:
	</para>
	<programlisting>
A  max   Meyer  Max     g123m  g123m-1A           max@schule.edu   0 1 0
M  m.we  Weber  Moritz  g123m  g123m-1A,g123m-2D  mw@schule.edu    1 1 0
D  a.la  Lang   Anke    g123m  g123m-4C           a.la@schule.edu  1 1 1
</programlisting>
	<para>
	  Über das Feld <emphasis>Aktion</emphasis> kann die Art der Benutzermodifikation gesteuert
	  werden. Folgende Aktionen sind definiert:
	</para>
	<informaltable>
	  <tgroup cols="2">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="1*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Aktion</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row><entry>A</entry><entry>Hinzufügen</entry></row>
		  <row><entry>M</entry><entry>Modifizieren</entry></row>
		  <row><entry>D</entry><entry>Löschen</entry></row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</informaltable>
	<para>
	  Auch beim Löschen (Aktion <emphasis>D</emphasis>) müssen gültige Werte übergeben werden.
	</para>
	<para>
	  Die Angabe von Klassen bezieht sich bei Schülern in der Regel auf eine
	  einzelne Klasse. Lehrer können dagegen in mehreren Klassen vertreten
	  sein. Diese sollten auch angegeben werden (kommasepariert), damit die
	  Benutzerkonten der Lehrer automatisch in die jeweilige Klassengruppe
	  eingetragen werden und sie somit auch Zugriff auf die jeweilige Dateifreigabe
	  der Klasse erhalten. Bei Mitarbeitern ist das Feld Klasse leer zu lassen.
	</para>
	<note>
	  Bei der Angabe von Schulklassen ist zu beachten, dass die Klassennamen domänenweit eindeutig
	  sein müssen. Das heißt, eine Klasse <emphasis>1A</emphasis> kann nicht in mehreren OUs verwendet
	  werden. Bei der Erstellung von Klassen über das UMC-Modul <emphasis>Klassen (Schulen)</emphasis>
	  wird daher automatisch die OU und ein Bindestrich dem Klassennamen als Präfix vorangestellt. Dieses
	  Vorgehen wird auch für den Import auf der Kommandozeile empfohlen.
	</note>
	<para>
	  Die optionalen Felder <emphasis>Lehrer</emphasis> und <emphasis>Mitarbeiter</emphasis> bestimmen die
	  Rolle des Benutzers im System. Werden die Werte nicht angegeben, so
	  wird der Benutzer mit der Rolle Schüler angelegt. Es ist möglich einem
	  Benutzer sowohl die Rollen Lehrer und Mitarbeiter zu geben.
	</para>
	<para>
	  Über das optionale Feld <emphasis>Aktiv</emphasis> wird gesteuert, ob das Benutzerkonto aktiviert
	  werden soll. Ist kein Wert angegeben, wird das Konto automatisch aktiviert.
	</para>
	<para>
	  Die Benutzerkonten werden mit zufälligen,
	  unbekannten Passwörtern initialisiert. Mehrere Personengruppen können die
	  Konten anschließend freischalten:
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>Das Konto eines Schuladministrators kann durch Benutzer der Gruppe <emphasis>Domain Admins</emphasis> in der &ucsUMC; erstellt und modifiziert werden.</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara>Die Konten von Mitarbeitern können durch Benutzer der Gruppe <emphasis>Domain Admins</emphasis> in der &ucsUMC; durch die Vergabe eines Passworts freigeschaltet werden.</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara>Die Konten von Lehrern können durch den Schuladministrator über das Modul <guimenu>Passwörter (Schüler)</guimenu> durch die Vergabe eines Passworts freigeschaltet werden.</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara>Die Konten von Schülern können durch Lehrer über das Modul <guimenu>Passwörter (Lehrer)</guimenu> klassenweise durch die Vergabe eines Passworts freigeschaltet werden.</simpara></listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
	  Mit den folgenden &ucsUCR;-Variablen kann für Schüler, Lehrer,
	  Schuladministratoren und Mitarbeiter eine UMC-Richtlinie zugewiesen
	  werden, die festlegt, welche UMC-Module bei einer Anmeldung der
	  entsprechenden Benutzergruppe angezeigt werden. Hierbei muss der LDAP-DN
	  (Distinguished Name) der Richtlinie angegeben werden.
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara><envar>ucsschool/ldap/default/policy/umc/pupils</envar> gilt für Anmeldungen von Schülern</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara><envar>ucsschool/ldap/default/policy/umc/teachers</envar> gilt für Anmeldungen von Lehrern</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara><envar>ucsschool/ldap/default/policy/umc/admins</envar> gilt für Anmeldungen von Schuladministratoren</simpara></listitem>
	  <listitem><simpara><envar>ucsschool/ldap/default/policy/umc/staff</envar> gilt für Anmeldungen von Mitarbeitern</simpara></listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
	  Wenn die UCR-Variablen auf den Wert <emphasis>None</emphasis> gesetzt sind, wird für den jeweiligen Benutzertyp keine Richtlinie
	  verknüpft. Es müssen dann eigene Richtlinien an die Container gebunden
	  werden.
	</para>
	<caution>
	  <para>
		Bei der Verwendung von Samba 4 benötigt der S4-Connector einige Zeit, um die Benutzer in die
		Samba 4-Benutzerdatenbank zu synchronisieren. Je nach Menge der Importdaten und der verwendeten
		Hardware kann die Synchronisation einige Stunden benötigen. Währenddessen kann es zu Verzögerungen
		in der Synchronisation von nicht-import-abhängigen Änderungen im LDAP oder Active Directory kommen
		(z.B. interaktive Änderung von Benutzerpasswörtern).
	  </para>
	</caution>
  </section>


  <section id="school:setup:cli:classes">
	<title>Import von Schulklassen</title>
	<para>
	  Beim Import schon Schulklassen ist zu beachten, dass die Klassennamen domänenweit eindeutig sein müssen. Das heißt, eine
	  Klasse <emphasis>1A</emphasis> kann nicht in mehreren OUs verwendet werden. Daher sollte jedem
	  Klassennamen die OU und ein Bindestrich vorangestellt werden. Bei der Erstellung von Klassen über das UMC-Modul
	  <emphasis>Klassen (Schulen)</emphasis> geschieht dies automatisch. Sprechende Namen, wie zum
	  Beispiel <emphasis>Igel</emphasis> oder <emphasis>BiologieAG</emphasis>, sind für Klassennamen
	  ebenso möglich wie Buchstaben-Ziffern-Kombinationen (<emphasis>10R</emphasis>). Beispiele für die
	  Schule gym123:
	</para>
	<programlisting>gym123-1A
gym123-1B
gym123-2A
gym123-Igel</programlisting>

	<para>
	  Der Import von Benutzern erfolgt über das Skript
	  <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_group</command>, das auf dem &ucsMaster; als
	  Benutzer <emphasis>root</emphasis> gestartet werden muss.  Es erwartet den Namen einer CSV-Datei als
	  ersten Parameter. Das Dateiformat für die Gruppen-Importdatei ist wie folgt aufgebaut:
	</para>
	<table>
	  <title>Aufbau der Datenzeilen für den Gruppen-Import</title>
	  <tgroup cols="4">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="3*"/>
		<colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="1*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Feld</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
			<entry>Mögliche Werte</entry>
			<entry>Beispiel</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>Aktion</entry>
			<entry>Art der Gruppenmodifikation</entry>
			<entry><emphasis>A</emphasis>=Hinzufügen, <emphasis>M</emphasis>=Modifizieren, <emphasis>D</emphasis>=Löschen</entry>
			<entry>A</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>OU</entry>
			<entry>OU, in der die Gruppe modifiziert werden soll</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>g123m</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Gruppenname</entry>
			<entry>Der Name der Gruppe</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>g123m-1A</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>(Beschreibung)</entry>
			<entry>Optionale Beschreibung der Gruppe</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>Klasse 1A</entry>
		  </row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</table>
	<para>
	  Ein Beispiel für eine Importdatei:
	</para>
	<programlisting>
A	  g123m		g123m-1A		 Klaaassen 1A
A	  g123m		g123m-LK-Inf	 Leistungskurs Informatik
M	  g123m		g123m-1A		 Klasse 1A
D	  g123m		g123m-LK-Inf	 Leistungskurs Informatik
D	  g123m		g123m-R12		 Klasse R12
	</programlisting>
  </section>

  <section id="school:setup:cli:annualrotation">
	<title>Vorgehen zum Schuljahreswechsel</title>
	<para>
	  Zum Schuljahreswechsel stehen zahlreiche Änderungen in den
	  Benutzerdaten an: Schüler werden in eine höhere Klasse versetzt, der
	  Abschlussjahrgang verlässt die Schule und ein neuer Jahrgang wird
	  eingeschult.
	</para>
	<para>
	  Ein Schuljahreswechsel erfolgt in vier Schritten:
	</para>
	<orderedlist>
	  <listitem>
		<simpara>Eine Liste aller Schulabgänger wird aus der
		Schulverwaltungssoftware exportiert und die Konten werden über das Import-Skript
		entfernt (Aktion D, siehe <xref linkend="school:setup:cli:importusers"/>).
		Die Klassen der Schulabgänger müssen ebenfalls über das
		Import-Skript für Gruppen entfernt werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Die bestehenden Klassen sollten umbenannt werden. Dies stellt
		sicher, dass Dateien, die auf einer Klassenfreigabe gespeichert werden
		und somit einer Klasse zugeordnet sind, nach dem Schuljahreswechsel
		weiterhin der Klasse unter dem neuen Klassennamen zugeordnet sind.
		</para>
		<para>
		  Die ältesten Klassen (die der Abgänger zum Schulende) müssen zuvor
		  gelöscht werden. Die Umbenennung erfolgt über das
		  Skript <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/rename_class</command>,
		  das auf dem &ucsMaster; als Benutzer <emphasis>root</emphasis> aufgerufen werden
		  muss. Es erwartet den Namen einer tab-separierten CSV-Datei als ersten
		  Parameter. Die CSV-Datei enthält dabei pro Zeile zuerst den alten und dann den
		  neuen Klassennamen, z.B.
		</para>
		<programlisting>gymmitte-6B		gymmitte-7B
gymmitte-5B		gymmitte-6B</programlisting>
		<para>
		  Die Reihenfolge der Unbenennung ist wichtig, da die Umbenennung
		  sequentiell erfolgt und der Zielname nicht existieren darf.
		</para>
		<note>
		  <para>
			Beim Umbenennen der Klassen-Freigaben werden auch deren Werte für
			<guimenu>Samba-Name</guimenu> sowie die <guimenu>erzwungene Gruppe</guimenu> automatisch angepasst,
			sofern diese noch die Standardwerte des UCS@school-Importskriptes aufweisen. Bei manuellen
			Änderungen müssen diese Werte nach dem Umbenennen der Klasse nachträglich manuell angepasst werden.
		  </para>
		</note>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>Eine aktuelle Liste aller verbleibenden Schülerdaten wird über das
		Import-Skript neu eingelesen (Aktion M, siehe <xref linkend="school:setup:cli:importusers"/>).
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>Eine Liste aller Neuzugänge wird aus der
		Schulverwaltungssoftware exportiert und über das Import-Skript
		importiert (Aktion A, siehe <xref linkend="school:setup:cli:importusers"/>).
		</simpara>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section>
	<title>Skriptbasierter Import von Netzwerken</title>
	<para>
	  Durch den Import von Netzwerken können IP-Subnetze im LDAP angelegt werden und diverse
	  Voreinstellungen wie Adressen von Router, DNS-Server etc. für diese Subnetze konfiguriert
	  werden. Darunter fällt z.B. auch ein Adressbereich aus dem für neuangelegte Systeme automatisch
	  IP-Adressen vergeben werden können.  
	</para>
	<para>
	  Das Importieren von Subnetzen empfielt sich in größeren &ucsUAS;-Umgebungen. Kleinere
	  Umgebungen können diesen Schritt häufig überspringen, da fehlende Netzwerke beim Import von
	  Rechnerkonten automatisch angelegt werden.
	</para>
	<para>
	  Netzwerke können derzeit nur auf der Kommandozeile über das Skript
	  <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_networks</command> importiert werden. Das
	  Skript muss auf dem &ucsMaster; als Benutzer <emphasis>root</emphasis> aufgerufen werden. Das Format
	  der Import-Datei ist wie folgt aufgebaut:
	</para>
	<informaltable>
	  <tgroup cols="3">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="3*"/>
		<colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="1*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Feld</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
			<entry>Mögliche Werte</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>OU</entry>
			<entry>OU des zu modifizierenden Netzwerks</entry>
			<entry>g123m</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Netzwerk</entry>
			<entry>Netzwerk und Subnetzmaske</entry>
			<entry>10.0.5.0/255.255.255.0</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>(IP-Adress-Bereich)</entry>
			<entry>Bereich, aus dem IP-Adressen für neuangelegte Systeme automatisch vergeben werden</entry>
			<entry>10.0.5.10-10.0.5.140</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>(Router)</entry>
			<entry>IP-Adresse des Routers</entry>
			<entry>10.0.5.1</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>(DNS-Server)</entry>
			<entry>IP-Adresse des DNS-Servers</entry>
			<entry>10.0.5.2</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>(WINS-Server)</entry>
			<entry>IP-Adresse des WINS-Servers</entry>
			<entry>10.0.5.2</entry>
		  </row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</informaltable>
	<para>
	  Beispiel für eine Importdatei:
	</para>
	<programlisting>
g123m  10.0.5.0                          10.0.5.1  10.0.5.2  10.0.5.2
g123m  10.0.6.0/25  10.0.6.5-10.0.6.120  10.0.6.1  10.0.6.2  10.0.6.15
	</programlisting>
	<para>
	  Wird für das Feld <emphasis>Netzwerk</emphasis> keine Netzmaske angegeben, so wird
	  automatisch die Netzmaske <emphasis>255.255.255.0</emphasis> verwendet. Sollte
	  der <emphasis>IP-Adressbereich</emphasis> nicht explizit angegeben worden sein, wird der
	  Bereich <emphasis>X.Y.Z.20-X.Y.Z.250</emphasis> verwendet.
	</para>
	<para>
	  Zur Vereinfachung der Administration der Netzwerke steht zusätzlich das Skript
	  <command>import_router</command> zur Verfügung, das nur den Default-Router für das
	  angegebene Netzwerk neu setzt. Es verwendet das gleiche Format wie
	  <command>import_networks</command>.
	</para>
  </section>

  <section id="school:schoolcreate:computers">
	<title>Import von Rechnerkonten für Windows-PCs</title>
	<para>
	  Rechnerkonten können entweder einzeln über ein spezielles UMC-Modul oder über ein spezielles
	  Import-Skript als Massenimport angelegt werden. Die Rechnerkonten sollten vor dem Domänenbeitritt
	  von z.B. Windows-PCs angelegt werden, da so sichergestellt wird, dass die für den Betrieb von
	  UCS@school notwendigen Informationen im LDAP-Verzeichnis vorhanden sind und die Objekte an der
	  korrekten Position im LDAP-Verzeichnis abgelegt wurden.
	</para>
	<para>
	  Nach dem Anlegen der Rechnerkonten können Windows-PCs über den im UCS-Handbuch beschriebenen
	  Weg der Domäne beitreten.
	</para>

	<section id="school:schoolcreate:computers:import">
	  <title>Skriptbasierter Import von PCs</title>
	  <para>
		Der Import mehrerer PCs erfolgt über das
		Skript <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_computer</command>,
		das auf dem &ucsMaster; als Benutzer <emphasis>root</emphasis> aufgerufen werden muss.
		Es erwartet den Namen einer CSV-Datei als ersten Parameter, die in
		folgender Syntax definiert wird. Die einzelnen Felder sind durch ein
		Tabulatorzeichen zu trennen.
	  </para>
	  <para>
		Es ist zu beachten, dass Computernamen domänenweit eindeutig sein müssen. Das heißt, ein
		Computer <emphasis>windows01</emphasis> kann nicht in mehreren OUs verwendet werden. Um die
		Eindeutigkeit zu gewährleisten, wird empfohlen, jedem Computernamen die OU voranzustellen oder zu
		integrieren (z.B. <emphasis>340win01</emphasis> für Schule <emphasis>340</emphasis>).
	  </para>
	  <informaltable>
		<tgroup cols="4">
		  <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="1*"/>
		  <thead>
			<row>
			  <entry>Feld</entry>
			  <entry>Beschreibung</entry>
			  <entry>Mögliche Werte</entry>
			  <entry>Beispiel</entry>
			</row>
		  </thead>
		  <tbody>
			<row>
			  <entry>Rechnertyp</entry>
			  <entry>Typ des Rechnerobjektes</entry>
			  <entry>ipmanagedclient, macos, ucc, windows</entry>
			  <entry>windows</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>Name</entry>
			  <entry>Zu verwendender Rechnername</entry>
			  <entry>---</entry>
			  <entry>wing123m-01</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>MAC-Adresse</entry>
			  <entry>MAC-Adresse (wird für DHCP benötigt)</entry>
			  <entry>---</entry>
			  <entry>00:0c:29:12:23:34</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>OU</entry>
			  <entry>OU, in der das Rechnerobjekt modifiziert werden soll</entry>
			  <entry>---</entry>
			  <entry>g123m</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>IP-Adresse (/ Netzmaske) oder IP-Subnetz</entry>
			  <entry>IP-Adresse des Rechnerobjektes und optional die passende Netzmaske; alternativ das Ziel-IP-Subnetz</entry>
			  <entry>---</entry>
			  <entry>10.0.5.45/255.255.255.0</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>(Inventarnr.)</entry>
			  <entry>Optionale Inventarnummer</entry>
			  <entry>---</entry>
			  <entry>TR47110815-XA-3</entry>
			</row>
			<row>
			  <entry>(Zone)</entry>
			  <entry>Optionale Zone</entry>
			  <entry>edukativ, verwaltung</entry>
			  <entry>edukativ</entry>
			</row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	  </informaltable>
	  <para>
		Die Subnetzmaske kann sowohl als Prefix (<emphasis>24</emphasis>) als auch in
		Oktettschreibweise (<emphasis>255.255.255.0</emphasis>) angegeben werden. Die Angabe
		der Subnetzmaske ist optional. Wird sie weggelassen, wird die
		Subnetzmaske 255.255.255.0 angenommen.
	  </para>
	  <para>
		Wird im Feld <emphasis>IP-Adresse (/ Netzmaske)</emphasis> nur ein Subnetz angegeben
		(z.B. 10.0.5.0), wird dem Computerobjekt automatisch die nächste freie
		IP-Adresse aus diesem IP-Subnetz zugewiesen.
	  </para>
	  <para>
		Beispiel für eine Importdatei:
	  </para>
	  <programlisting>
ipmanagedclient  routerg123m-01   10:00:ee:ff:cc:02  g123m  10.0.5.1
windows          wing123m-01      10:00:ee:ff:cc:00  g123m  10.0.5.5
windows          wing123m-02      10:00:ee:ff:cc:01  g123m  10.0.5.6
macos            macg123m-01      10:00:ee:ff:cc:03  g123m  10.0.5.7
ipmanagedclient  printerg123m-01  10:00:ee:ff:cc:04  g123m  10.0.5.250
ucc              uccg123m-01      10:00:ee:ff:cd:e2  g123m  10.0.5.10
	  </programlisting>
	  <para>
		Die importierten Rechner werden so konfiguriert, dass ihnen die
		angegebene IP-Adresse automatisch per DHCP zugeordnet wird (sofern auf
		dem Schulserver der DHCP-Dienst installiert ist) und der angegebene
		Rechnername über das Domain Name System (DNS) aufgelöst werden kann.
	  </para>
	</section>
  </section>

  <section id="school:setup:cli:printers">
	<title>Konfiguration von Druckern an der Schule</title>
	<para>
	  Der Import der Drucker kann skriptbasiert über das
	  Skript <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/import_printer</command> erfolgen,
	  das auf dem &ucsMaster; als Benutzer <emphasis>root</emphasis> aufgerufen werden muss.
	  Es erwartet den Namen einer CSV-Datei als ersten Parameter, die in
	  folgender Syntax definiert wird. Die einzelnen Felder sind durch ein
	  Tabulatorzeichen zu trennen.
	</para>
	<informaltable>
	  <tgroup cols="4">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="1*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Feld</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
			<entry>Mögliche Werte</entry>
			<entry>Beispiel</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>Aktion</entry>
			<entry>Art der Druckermodifkation</entry>
			<entry><emphasis>A</emphasis>=Hinzufügen, <emphasis>M</emphasis>=Modifizieren, <emphasis>D</emphasis>=Löschen</entry>
			<entry>A</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>OU</entry>
			<entry>OU, in der das Druckerobjekt modifiziert werden soll</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>g123m</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Druckserver</entry>
			<entry>Name des zu verwendenden Druckservers</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>dcg123m-01</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Name</entry>
			<entry>Name der Druckerwarteschlange</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>laserdrucker</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>URI</entry>
			<entry>URI, unter dem der Drucker erreichbar ist</entry>
			<entry>---</entry>
			<entry>lpd://10.0.5.250</entry>
		  </row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</informaltable>
	<para>
	  Die Druckerwarteschlange wird beim Anlegen eines neuen Druckers auf dem im
	  Feld <emphasis>Druckserver</emphasis> angegebenen Druckserver eingerichtet. Das
	  URI-Format unterscheidet sich je nach angebundenem Drucker und ist im
	  Druckdienste-Kapitel des UCS-Handbuchs beschrieben.
	</para>
  </section>
</chapter>
