<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
        <!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
        <!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
                "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
        <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
        %extensions;
        %DocBookDTD;
        %entities;
        ]>
<chapter id="school:setup:generic">
    <title>Erweiterte Konfiguration</title>

    <section id="school:setup:generic:printmoderation">
        <title>Einrichtung der Druckmoderation</title>
        <para>
            Um unnötige oder fehlerhafte Druckaufträge zu minimieren, bietet &ucsUAS; den Lehrern die
            Möglichkeit, Druckaufträge zu moderieren. Dafür werden die Druckaufträge zunächst über einen
            speziellen PDF-Drucker (Druckerfreigabe <systemitem class="resource">PDFDrucker</systemitem>) auf dem
            Schüler-/Lehrerrechner gedruckt und anschließend durch den Lehrer im UMC-Modul <emphasis>Drucker
            moderieren
        </emphasis> betrachtet, verworfen oder für den Druck freigegeben.
        </para>
        <para>
            In &ucsUAS; gibt es vielfältige Möglichkeiten die Druckmoderation zu konfigurieren und
            einzusetzen. Nachfolgend wird die Einrichtung eines einzelnen Szenarios beschrieben, welches leicht
            an die Bedürfnisse der eigenen Schulumgebung angepasst werden kann. In dem beschriebenen Szenario
            wird der Zugriff auf die physikalischen Drucker für alle Schüler gesperrt.
        </para>
        <para>
            Für die Druckmoderation ist es erforderlich, dass zunächst wie in
            <xref
                    linkend="school:setup:cli:printers"/>
            beschrieben, Druckfreigaben für die zu verwendenden, physikalisch
            existierenden Drucker angelegt werden.
        </para>
        <para>
            An den Druckerfreigabeobjekten (UMC-Modul <emphasis>Drucker</emphasis>) können spezielle
            Zugriffsrechte gesetzt werden. Dabei kann der Zugriff für einzelne Benutzer oder ganze Gruppen
            erlaubt bzw. gesperrt werden. Um den Schülern den Zugriff auf die physikalischen Drucker zu
            verbieten, muss an den Druckerfreigaben für diese Drucker der Zugriff durch Benutzer der
            OU-spezifischen Gruppe
            <systemitem class="groupname">schueler-
                <replaceable>OU</replaceable>
            </systemitem>
            > (z.B. <systemitem class="groupname">schueler-gsmitte</systemitem>)
            verboten werden. Für den PDF-Drucker <systemitem class="resource">PDFDrucker</systemitem> sollten keine
            Einschränkungen
            gemacht werden.
        </para>
        <para>
            Schüler haben damit nur noch die Möglichkeit Druckaufträge an den
            <systemitem class="resource">PDFDrucker</systemitem>
            zu senden. Im UMC-Modul
            <emphasis>Drucker moderieren</emphasis>
            können die Druckaufträge anschließend durch den Lehrer aufgelistet und betrachtet werden. Dafür ist
            ein geeignetes Programm zur Anzeige von PDF-Dateien auf den Lehrerrechnern erforderlich. Die
            Druckaufträge können dann durch den Lehrer an einen beliebigen physikalischen Drucker der Schule
            weitergeleitet oder auch verworfen werden.
        </para>
        <para>
            Um Ausnahmen von dieser strikte Regelung zu ermöglichen, kann der Lehrer im UMC-Modul
            <emphasis>Computerraum</emphasis>
            über den Punkt <emphasis>Einstellungen ändern</emphasis> den
            Druckmodus für einen einzelnen Computerraum beeinflussen. Die oben beschriebenen Einschränkungen für
            Schüler werden dabei als <emphasis>Standard (globale Einstellungen)</emphasis> beschrieben. Darüber
            hinaus können auch die Druckmodi <emphasis>Drucken deaktiviert</emphasis> und <emphasis>Drucken
            möglich
        </emphasis> ausgewählt werden, die das Drucken von den Rechnern des Computerraums entweder
            vollständig untersagen oder - unabhängig der gemachten Voreinstellungen - auf allen physikalischen
            Druckern erlauben.
        </para>

        <section id="school:setup:generic:moderated-printer">
            <title>Anlegen eines PDF-Druckers für die Druckermoderation</title>
            <para>
                Druckerfreigaben werden, wie in einer Standard-UCS-Installation, über
                das UMC-Modul <guimenu>Drucker</guimenu> auf dem &ucsMaster;
                angelegt. Weiterführende Dokumentation findet sich im
                Druckdienste-Kapitel des UCS-Handbuchs<biblioref linkend="ucs-handbuch"/>.
            </para>
            <para>
                Die Drucker müssen unterhalb der OU der Schule angelegt werden,
                die Auswahl findet mit der Option <guimenu>Container</guimenu> beim
                Anlegen eines Drucker statt. Bei der OU <wordasword>gym17</wordasword> muss
                beispielsweise <guimenuitem>gym17/printers</guimenuitem> ausgewählt werden.
            </para>
            <para>
                Für die Verwendung der Druckermoderation muss ein PDF-Drucker unterhalb der OU der Schule
                angelegt werden. Dies geschieht in der Regel automatisch bei der Installation von &ucsUAS; bzw. dem
                Ausführen der Joinskripte.
            </para>
            <para>
                Sollte der PDF-Drucker für eine OU fehlen, gibt es zwei Möglichkeiten dieses für eine OU zu erstellen:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <simpara>
                            Auf dem Schulserver kann über das UMC-Modul <emphasis>Domänenbeitritt</emphasis> das
                            Joinskript
                            <emphasis>80ucs-school-umc-printermoderation</emphasis>
                            (erneut) ausgeführt werden.
                        </simpara>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <simpara>
                            Alternativ kann das LDAP-Objekt im zuständigen Container für Druckerfreigaben der
                            betreffenden OU (siehe oben) angelegt werden. Dabei müssen folgende Werte am
                            Druckerfreigabe-Objekt
                            gesetzt werden:
                        </simpara>
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <simpara>
                                    <guimenu>Server</guimenu>
                                    : Name des Schulservers
                                </simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <simpara>
                                    <guimenu>Protokoll</guimenu>
                                    :
                                    <uri>cups-pdf:/</uri>
                                </simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <simpara>
                                    <guimenu>Ziel</guimenu>
                                    : leer
                                </simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <simpara>
                                    <guimenu>Drucker-Hersteller</guimenu>
                                    :
                                    <emphasis>PDF</emphasis>
                                </simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <simpara>
                                    <guimenu>Drucker-Modell</guimenu>
                                    :
                                    <userinput>Generic CUPS-PDF Printer</userinput>
                                </simpara>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
        </section>
    </section>

    <section id="school:setup:generic:windowsattributes">
        <title>Windows-spezifische Benutzereinstellungen</title>
        <para>
            Neben den in
            <xref linkend="school:setup:umc:user"/>
            und
            <xref linkend="school:setup:cli:importusers"/>
            genannten Attributen für Benutzer werden
            beim Anlegen eines Benutzers auch automatisch einige Windows-spezifische Einstellungen vorgenommen:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <simpara>
                        Für die Verwendung von Samba ist es notwendig, dass für jeden Benutzer ein UNC-Pfad für
                        das Windows-Benutzerprofil vorgegeben wird. In der Standardeinstellung von &ucsUAS; wird der
                        jeweilige Logonserver als Ablageort für das Benutzerprofil definiert
                        (<filename>%LOGONSERVER%\%USERNAME%\windows-profiles\default</filename>). Falls die
                        Benutzerprofile statt auf dem Logonserver auf einem anderen Dateiserver gespeichert werden
                        sollen, kann in der
                        &ucsUMC; am Rechnerobjekt des gewünschten Dateiservers der Dienst <emphasis>Windows Profile
                        Server
                    </emphasis> gesetzt werden. Es wird dann ein UNC-Pfad nach dem Schema
                        <filename>\\DATEISERVERNAME\%USERNAME%\windows-profiles\default</filename>
                        am Benutzerobjekt gespeichert.
                    </simpara>
                    <note>
                        <para>
                            Falls ein alternativer Dateiserver für den Benutzerprofilpfad verwendet werden soll, muss
                            das entsprechende
                            Rechnerobjekt unterhalb der Schul-OU im LDAP-Verzeichnisdienst liegen.
                        </para>
                        <para>
                            Für den reibungslosen Betrieb darf der Dienst <emphasis>Windows Profile Server</emphasis> nur
                            an einem Dateiserver pro OU
                            gesetzt werden. Weiterhin ist der Dienst <emphasis>Windows Profile Server</emphasis> veraltet
                            und wird in
                            einer zukünftigen &ucsUAS;-Version entfernt bzw. durch einen äquivalenten Mechanismus
                            ersetzt.
                        </para>
                    </note>
                </listitem>
                <listitem>
                    <simpara>
                        Darüber hinaus wird auch automatisch der Pfad zum Heimatverzeichnis des Benutzers
                        gesetzt. In einer Single-Server-Umgebung wird automatisch der Domaincontroller Master als
                        Dateiserver eingetragen. In Multi-Server-Umgebungen ist der für die OU zuständige Dateiserver am
                        Schul-OU-Objekt hinterlegt. Um diesen zu ändern, muss in der &ucsUMC; das OU-Objekt geöffnet
                        werden
                        und auf dem Reiter <emphasis>UCS@school</emphasis> im Auswahlfeld <emphasis>Server für
                        Windows-Heimatverzeichnisse
                    </emphasis> ein geeigneter Dateiserver ausgewählt werden (siehe auch
                        <xref linkend="school:setup:umc:schools:modify"/>). Der dort definierte Dateiserver wird beim
                        Anlegen
                        eines Benutzers ausgelesen und der UNC-Pfad am Benutzerobjekt entsprechend gesetzt (Beispiel:
                        <filename class="directory">\\server3.example.com\benutzer123</filename>).
                    </simpara>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <note>
                <para>
                    Die Windows-spezifischen Einstellungen werden nur beim Anlegen eines Benutzers gesetzt
                    und am Benutzerobjekt gespeichert. Ein nachträgliches Modifizieren des Benutzers über die
                    Importskripte hat keinen Einfluss auf diese Einstellungen. Änderungen müssen manuell z.B. über das
                    UMC-Modul <emphasis>Benutzer</emphasis> erfolgen.
                </para>
            </note>
        </para>
    </section>

    <section id="school:setup:generic:shares">
        <title>Anlegen von Freigaben</title>
        <para>
            Die meisten Freigaben in einer &ucsUAS;-Umgebung werden automatisch
            erstellt; jede Klasse oder Arbeitsgemeinschaft verfügt über eine
            gemeinsame Freigabe. Weiterhin existiert mit
            der <emphasis>Marktplatz</emphasis>-Freigabe je Schule eine schulweite Freigabe. Das Erstellen der
            Marktplatzfreigabe beim
            Anlegen einer OU kann durch das Setzen der &ucsUCRV;
            <envar>ucsschool/import/generate/marktplatz</envar> auf den
            Wert <literal>no</literal> verhindert werden.
        </para>
        <para>
            Diese Freigaben müssen zwingend auf dem Schulserver bereitgestellt
            werden, um die von &ucsUAS; bereitgestellten Funktionen nutzen zu können.
        </para>
        <para>
            Weitere Freigaben werden, wie in einer Standard-UCS-Installation, über
            das UMC-Modul <guimenu>Freigaben</guimenu> auf dem &ucsMaster;
            angelegt. Weiterführende Dokumentation findet sich im
            Freigaben-Kapitel des UCS-Handbuchs<biblioref linkend="ucs-handbuch"/>.
        </para>
        <para>
            Die Freigaben müssen unterhalb der OU der Schule angelegt werden.
            Die Auswahl findet mit der Option <guimenu>Container</guimenu> beim
            Anlegen einer Freigabe statt. Für die OU <wordasword>gym17</wordasword> muss
            beispielsweise der Container <guimenuitem>gym17/shares</guimenuitem> ausgewählt werden.
        </para>
        <note>
            <para>
                Seit &ucsUAS; 4.1R2 werden neue Freigaben (sowohl automatisch, als auch manuell erstellte)
                standardmäßig nur noch per Samba/CIFS freigegeben. Um neue Freigaben standardmäßig auch per NFS zu exportieren,
                kann die &ucsUCRV; <envar>ucsschool/default/share/nfs</envar> auf den Wert <literal>yes</literal>
                gesetzt werden.
            </para>
            <para>
            	Um das Freizugeben per NFS manuell ein- oder auszuschalten, kann im UMC-Modul <guimenu>Freigaben</guimenu> für jede
            	Freigabe die Option <emphasis>Für NFS-Clients exportieren (NFSv3 und NFSv4)</emphasis> (de)aktiviert werden.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section id="school:setup:generic:roleshares">
        <title>Lehrerzugriff auf Benutzerfreigaben</title>
        <para>
            Lehrern kann der Zugriff auf alle Heimatverzeichnisse von Schülern an einer Schule
            freigeschaltet werden.
            Dies geschieht durch Installation des Pakets
            <package>ucs-school-roleshares</package>
            auf dem jeweiligen Schulserver.
            Der Zugriff kann dann über eine spezielle Dateifreigabe erfolgen.
        </para>
        <para>
            Das Paket installiert das Skript
            <command>/usr/share/ucs-school-import/scripts/create_roleshares</command>,
            welches über das Joinskript automatisch aufgerufen wird und später auch manuell
            aufgerufen werden kann.
            Mit der Standardoption <option>--create student</option> aufgerufen, legt es
            für alle Dateiserver des Schulstandorts
            jeweils eine Freigabe mit dem Namensschema <systemitem class="resource">schueler-&lt;OU&gt;</systemitem> an.
            Die Freigabe erlaubt der Gruppe <systemitem class="resource">lehrer-&lt;OU&gt;</systemitem> den
            administrativen
            Zugriff auf das Basisverzeichnis <filename class="directory">/home/&lt;OU&gt;/schueler</filename>.
        </para>
        <para>
            Per Voreinstellung wird der Lehrergruppe Lesezugriff gewährt.
            Die Freigabe wird vom jeweiligen Dateiserver nicht explizit angezeigt.
            Eine an einem Windows-Arbeitsplatz angemeldete Lehrkraft sollte automatisch eine Verknüpfung
            zu dieser Freigabe angezeigt bekommen.
        </para>
        <para>
            Die Freigabe-Einstellungen dieser Freigabe können wie üblich über die &ucsUMC; auf
            dem &ucsMaster; angepasst werden, z.B. um Lehrern auch Schreibzugriff zu gewähren.
        </para>
        <para>
            Voraussetzung für diese Funktion ist, dass die
            Heimatverzeichnisse der Benutzerkonten in entsprechend strukturierten Unterverzeichnissen
            angelegt wurden. Dies geschieht in Domänen die mit &ucsUAS; 3.2 R2 oder später installiert
            wurden automatisch. In älteren Umgebungen wird dies dadurch verhindert, dass dort &ucsUCRV;
            <envar>ucsschool/import/roleshare</envar>
            automatisch auf <literal>no</literal> gesetzt wurde.
            Dies gewährleistet eine einheitliche Anlage der Heimatverzeichnisse und sollte erst
            nach einer manuellen Migration der Heimatverzeichnisse geändert werden.
        </para>
    </section>

    <section id="school:setup:generic:schooladmins">
        <title>Anlegen von Benutzerkonten für Schuladministratoren</title>
        <para>
            Benutzerkonten von Lehrern können durch eine zusätzliche Gruppenmitgliedschaft und das Einschalten einer
            Option zu Schuladministratoren umgewandelt werden.
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <simpara>
                        Die zusätzliche Gruppenmitgliedschaft muss manuell über das &ucsUMC;-Modul
                        <guimenu>Benutzer</guimenu>
                        auf dem &ucsMaster; hinzugefügt werden. Auf dem Reiter
                        <guimenu>Gruppen</guimenu>
                        muss das Benutzerkonto in die Gruppe
                        <systemitem class="groupname"><replaceable>admins-OU</replaceable></systemitem>
                        (bei der OU <wordasword>gym17</wordasword> ist dies die Gruppe
                        <systemitem class="groupname">admins-gym17</systemitem>) aufgenommen werden.
                    </simpara>
                </listitem>
                <listitem>
                    <simpara>
                        Im &ucsUMC;-Modul <guimenu>Benutzer</guimenu> muss außerdem im Reiter
                        <guimenu>Optionen</guimenu>
                        die Option
                        <option>UCS@school-Administrator</option>
                        eingeschaltet werden.
                    </simpara>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>
            Fungiert das Benutzerkonto nicht mehr als Lehrer, sondern nur noch als Schuladministrator, so kann im
            Reiter <guimenu>Optionen</guimenu> die Option <option>UCS@school-Lehrer</option> deaktiviert und dem
            Benutzer die Gruppe <systemitem class="groupname"><replaceable>lehrer-OU</replaceable></systemitem>
            entzogen werden.
        </para>
        <para>
            Soll ein frisch angelegter Schuladministrator auch als Lehrer tätig sein, muss zusätzlich die Gruppe
            <systemitem class="groupname"><replaceable>lehrer-OU</replaceable></systemitem>,
            also z.B. <systemitem class="groupname">lehrer-gym17</systemitem>, hinzugefügt werden.
            Abschließend müssen die Angaben für Profilpfad und Heimatverzeichnispfad am Benutzerobjekt
            gesetzt werden, um das gleiche Verhalten wie bei Schüler- und Lehrerkonten zu erhalten (siehe dazu
            auch <xref linkend="school:setup:generic:windowsattributes"/>).
        </para>
    </section>

    <section id="school:setup:generic:configurehelpdesk">
        <title>Konfiguration der Helpdesk-Kontaktadresse</title>
        <para>
            Über das Helpdesk-Modul können Lehrer per E-Mail Kontakt zum
            Helpdesk-Team einer Schule aufnehmen. Damit dieses Modul genutzt
            werden kann, muss auf dem jeweiligen Server die
            &ucsUCRV;
            <envar>ucsschool/helpdesk/recipient</envar> auf die E-Mail-Adresse
            des zuständigen Helpdesk-Teams gesetzt werden.
        </para>
    </section>
</chapter>
