<chapter id="school:ucc:general">
  <title>Integration und Verwaltung von Univention Corporate Client-Systemen</title>
  <para>
	Univention Corporate Client (UCC) ist wie &ucsUAS; eine aus dem Univention App Center heraus
	installierbare Erweiterung für Univention Corporate Server. UCC enthält eine optimierte
	Desktop-Umgebung auf Basis von Linux (Ubuntu), die eine Anpassung des Desktops an die jeweilige
	Hardware und den Einsatzzweck zulässt. Der Rollout der UCC-Systeme wird über ein imagebasiertes
	Verfahren durchgeführt. Dabei kann entweder auf offiziell bereitgestellte Images (ThinClient oder
	Desktop) zurückgegeriffen werden oder es können speziell an die eigene Umgebung angepasste Images
	erstellt werden. Die Verwaltung der UCC-Systeme erfolgt über die Univention Management Console.
  </para>
  <para>
	&ucsUAS; bietet die Möglichkeit, UCC-Desktop-Systeme ähnlich wie Windows-Systeme in die
	&ucsUAS;-Umgebung einzubinden. Die dafür notwendigen Konfigurationsschritte werden durch spezielle
	Integrationspakete für &ucsUAS; und UCC auf ein Minimum reduziert. Nach dem Einbinden der
	UCC-Systeme stehen in Verbindung mit &ucsUAS; unter anderem die folgenden Features auf den
	UCC-Systemen zur Verfügung:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Automatisches Einbinden der Heimatverzeichnisse der Benutzer während des Anmeldevorgangs und
		  der Zugriff auf Klassen- und Arbeitsgruppen-Dateifreigaben über eine Verknüpfung auf dem Desktop
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Automatische Einbindung der CUPS-Druckerfreigaben vom Schulserver
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Automatischer Start von iTALC auf den UCC-Systemen, welches die Verwendung der Bildschirm-
		  bzw. Eingabegerätesperre über das UMC-Modul <emphasis>Computerraum</emphasis> ermöglicht
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Über &ucsUCR;-Richtlinien gesteuerte Einrichtung des Proxy-Servers für KDE-Anwendungen und
		  Firefox inklusive einer transparenten Authentifizierung gegenüber dem HTTP-Proxy (Squid)
		  des Schulservers
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
  <para>
	Für die Integration von UCC in &ucsUAS; gelten die folgenden Einschränkungen:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Für die Integration von UCC-Desktop-Systemen in UCS@school ist die Verwendung von Samba 4
		  auf dem UCS@school-Schulserver erforderlich.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Die UCC-Systeme müssen mit dem offiziellen Desktop-Image (oder einem äquivalenten,
		  selbsterstellten Image) installiert werden. UCC-ThinClient-Systeme bzw. UCC-Terminalserver werden in
		  Verbindung mit &ucsUAS; nicht unterstützt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Der über iTALC realisierte Präsentationsmodus sowie das Beaufsichtigen von Systemen über
		  das UMC-Modul <emphasis>Computerraum</emphasis> werden für UCC-Systeme derzeit nicht unterstützt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Die über CUPS eingebundenen Druckerfreigaben unterstützen nicht alle Kombinationen für
		  Zugriffsberechtigungen. Das Freigeben aller Drucker über das Computerraum-Modul hat daher keine
		  Auswirkung auf UCC-Systeme.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Der Klassenarbeitsmodus von &ucsUAS; wird nicht auf UCC-Systemen unterstützt.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
  <para>
	Weitere Informationen zu UCC finden sich im UCC-Handbuch <xref linkend="ucc-handbuch"/>.
  </para>

  
  <section id="school:ucc:installation">
	<title>Installation von UCC</title>
	<para>
	  Im Folgenden wird die Installation von Univention Corporate Client (UCC) auf einem
	  &ucsUAS;-Schulserver beschrieben. Dabei wird die Kenntnis des UCC-Handbuchs <xref
	  linkend="ucc-handbuch"/> vorausgesetzt und neben einer Kurzanleitung für die Installation nur
	  abweichende Installationsschritte beschrieben.
	</para>
	<para>
	  Die Installation von UCC erfolgt über das Univention App Center in der Univention
	  Management Console. Die Applikation <emphasis>Univention Corporate Client</emphasis> muss auf
	  dem &ucsUAS;-Schulserver installiert werden. Dies ist in einer Single-Server-Umgebung der
	  Domänencontroller Master und in einer Multi-Server-Umgebung der Domänencontroller Slave. Die
	  notwendigen Installationsschritte sind auf beiden UCS-Systemrollen gleich und werden daher im
	  folgenden gemeinsam beschrieben. Vor der Installation von UCC muss zunächst die &ucsUAS;-Umgebung
	  fertig installiert und konfiguriert werden.
	</para>
	<caution>
	  <para>
		Die Verwendung von UCC in &ucsUAS; setzt die Verwendung des offiziellen UCC-Desktop-Images
		oder eines selbsterstellten Desktop-Images voraus. Das offizielle UCC-Desktop-Image wird während der
		Installation vom Univention UCC-Repository-Server heruntergeladen und hat im gepackten Zustand eine
		Größe von ca. 3GB. Es ist daher, je nach Art und Geschwindigkeit der Internetanbindung, mit längeren
		Downloadzeiten zu rechnen. Nach erfolgreichem Download wird das Image entpackt. Daher muss vor der
		Installation von UCC auf dem Schulserver sichergestellt werden, dass mindestens mindestens 22 GB an
		freiem Speicherplatz vorhanden sind.
	  </para>
	</caution>

	<para>
	  Auf dem Schulserver sind für die Installation von UCC die folgenden Schritte durchzuführen:
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			Die Installation von UCC erfolgt über das Univention App Center. Dafür muss auf dem
			betreffenden System im Univention App Center die Applikation <emphasis>Univention Corporate
			Client</emphasis> ausgewählt und installiert werden.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Nach Abschluss der App-Installation ist das offizielle UCC-Desktop-Image
			nachzuinstallieren. Die Installation des UCC-Desktop-Images kann im Univention App Center auf dem
			Reiter <emphasis>Erweiterte Software-Verwaltung</emphasis> erfolgen. Als Paketname ist
			<package>ucc-1.0-rev2-desktop-image</package> (oder eine neuere Version) für die Installation
			auszuwählen. Alternativ kann das Paket auf der Kommandozeile mit dem Befehl
			<command>univention-install ucc-1.0-rev2-desktop-image</command> installiert werden.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Nach Abschluss der Installation von UCC und des UCC-Desktop-Images sind ggf. neue
			Joinskripte auf dem System installiert worden, die noch nicht ausgeführt wurden. Daher ist es
			wichtig, die noch nicht ausgeführten Joinskripte jetzt über das UMC-Modul
			<emphasis>Domänenbeitritt</emphasis> zu starten. Alternativ kann das Starten der Joinskripte auch
			auf der Kommandozeile über den Befehl <command>univention-run-join-scripts</command> erfolgen.
		  </simpara>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	</para>
  </section>


  <section id="school:ucc:configuration">
	<title>Konfigurationseinstellungen für UCC-Systeme</title>
	<para>
	  Im Folgenden werden die &ucsUAS;-spezifischen Konfigurationseinstellungen beschrieben, die von
	  regulären UCC-Systemen abweichen. Weitergehende Konfigurationsmöglichkeiten werden im UCC-Handbuch
	  <xref linkend="ucc-handbuch"/> beschrieben.
	</para>
	<para>
	  Für die korrekte Funktion der UCC-Systeme ist sicherzustellen, dass die UCC-Systeme den
	  Domänencontroller Master (nur bei Single-Server-Umgebungen!) bzw. den Domänencontroller Slave
	  (Multi-Server-Umgebung) als DNS-Server verwenden. In der Standardeinstellung wird automatisch eine
	  DHCP-DNS-Richtlinie
	  <emphasis>cn=dhcp-dns-SCHULNAME,cn=policies,ou=SCHULNAME,dc=example,dc=com</emphasis> erstellt und
	  mit dem Container <emphasis>cn=dhcp,ou=SCHULNAME,dc=example,dc=com</emphasis> verknüpft, die die
	  IP-Adresse des Schulservers als DNS-Server über DHCP konfiguriert.  Das automatische Erstellen und
	  Verknüpfen der DHCP-DNS-Richtlinie kann durch das Setzen der
	  UCR-Variable <envar>ucsschool/import/generate/policy/dhcp/dns/set_per_ou=false</envar> auf
	  Domänencontroller Master- <emphasis>und</emphasis> Domänencontroller Slave-Systemen deaktiviert
	  werden.
	</para>
	<para>
	  Die Konfiguration der UCC-Systeme erfolgt in der Standardeinstellung über eine automatisch vom
	  Schulserver generierte UCR-Richtlinie. Diese trägt den Namen
	  <emphasis>ou-default-ucr-policy</emphasis> und wird für jede Schul-OU unter dem DN
	  <emphasis>cn=ou-default-ucr-policy,cn=policies,ou=SCHULNAME,dc=example,dc=com</emphasis> im
	  LDAP-Verzeichnis abgelegt. Diese UCR-Richtlinie wird automatisch bei der Installation des
	  Schulservers mit geeigneten Werten vordefiniert, welche nachfolgend beschrieben werden:
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			Die UCR-Variable <envar>ucc/mount/cifshome/server</envar> definiert den Server, von dem
			das Samba-Heimatverzeichnis des sich anmeldenden Benutzers gemountet wird. In der Variable ist der
			FQDN anzugeben (Beispiel: <envar>ucc/mount/cifshome/server=schulserver1.example.com</envar>).
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Analog zur aus UCS bereits bekannten UCR-Variable <envar>proxy/http</envar> kann über
			die Variable <envar>ucc/proxy/http</envar> der HTTP-Proxy für die UCC-Systeme definiert werden
			(Beispiel: <envar>ucc/proxy/http=http://schulserver1.example.com:3128</envar>).
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Der CUPS-Druckserver für UCC-Systeme wird über die UCR-Variable
			<envar>ucc/cups/server</envar> festgelegt. Auch hier ist der FQDN des Druckservers anzugeben
			(Beispiel: <envar>ucc/cups/server=schulserver1.example.com</envar>).
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Für die Verwendung von iTALC wird auf den UCC-Systemen der iTALC-Schlüssel des
			Schulservers zur automatischen Authentifizierung benötigt. Die folgenden zwei Variablen definieren
			eine Samba-Freigabe sowie den Dateinamen der iTALC-Schlüsseldatei, über die das UCC-System die
			Schlüsseldatei beziehen kann: <envar>ucc/italc/key/sambasource</envar> und
			<envar>ucc/italc/key/filename</envar>. In der Standardeinstellung wird der iTALC-Schlüssel auf der
			<emphasis>netlogon</emphasis>-Freigabe des Schulservers abgelegt. Die Schlüsseldatei enthält dabei
			den Namen des Schulservers (Beispiel:
			<envar>ucc/italc/key/sambasource=\\schulserver1\netlogon</envar> und
			<envar>ucc/italc/key/filename=italc-key_schulserver1.pub</envar>).
		  </simpara>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	  Das automatische Erstellen und Verknüpfen der UCR-Richtlinie
	  <emphasis>ou-default-ucr-policy</emphasis> kann durch das Setzen der UCR-Variable
	  <envar>ucsschool/import/generate/policy/ucc/settings=false</envar> auf Domänencontroller Master-
	  <emphasis>und</emphasis> Domänencontroller Slave-Systemen deaktiviert werden.
	</para>
	<para>
	  Die UCC-Systeme können Kerberos als Authentifizierungsmethode für die transparente
	  Authentifizierung gegenüber dem HTTP-Proxy (squid) des Schulservers verwenden. Diese
	  Authentifizierungsmethode ist in der Standardeinstellung im HTTP-Proxy des Schulservers deaktiviert
	  und muss manuell durch das Setzen der &ucsUCRV; <envar>squid/krb5auth=yes</envar> aktiviert
	  werden. Anschließend ist auf dem Schulserver ein Neustart des Dienstes <emphasis>squid</emphasis>
	  notwendig, der entweder über das UMC-Modul <emphasis>Systemdienste</emphasis> oder auf der
	  Kommandozeile über das Kommando <command>invoke-rc.d squid3 restart</command> durchgeführt werden
	  kann.
	</para>
  </section>


  <section id="school:ucc:new-ucc-clients">
	<title>Ausrollen von neuen UCC-Systemen</title>
	<para>
	  Sind Installation und Konfiguration von UCC auf dem Schulserver abgeschlossen, können neue
	  UCC-Desktop-Systeme installiert und für &ucsUAS; eingerichtet werden. Die nachfolgenden Schritte für
	  den Rollout wurden auf ein Minimum reduziert und beinhalten abweichende Schritte zum regulären
	  UCC-Rollout. Hinweise zu Rollout und Konfiguration von UCC-Desktop-Systemen können dem UCC-Handbuch
	  <xref linkend="ucc-handbuch"/> entnommen werden.
	</para>
	<para>
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			Für die Installation eines UCC-Desktop-Systems muss zunächst für jedes zu installierende
			System ein UCC-Objekt im LDAP-Verzeichnis erstellt werden. Hierzu werden Angaben wie IP-Adresse und
			MAC-Adresse benötigt. Das UCC-Objekt muss entweder in der Univention Management Console über das
			Modul <emphasis>Computer hinzufügen</emphasis> oder auf der Kommandozeile über das
			&ucsUAS;-Importskript <command>import_computer</command> angelegt werden. Bei beiden Varianten ist
			darauf zu achten, dass als Rechnertyp <emphasis>Univention Corporate Client</emphasis>
			bzw. <emphasis>ucc</emphasis> angegeben wird. Hinweise zum Importskript
			<command>import_computer</command> finden sich in <xref
			linkend="school:schoolcreate:computers:import"/>.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Nach dem Anlegen des UCC-Objektes muss das Objekt in der Univention Management Console
			geöffnet und auf den Reiter <emphasis>Images</emphasis> gewechselt werden. Dort sollte als
			Startvariante <emphasis>Image-Boot mit Update-Prüfung / Erstinstallation</emphasis>, das gewünschte
			UCC-Desktop-Image sowie <emphasis>Neupartitionierung für installierte Systeme</emphasis> ausgewählt
			werden. Diese Einstellunge beziehen sich ausschließlich auf den erstmaligen Rollout des UCC-Images
			auf ein neues System. Dabei werden alle vorhandenen Daten des Systems überschrieben.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Die Installation der notwendigen Integrationspakete auf dem UCC-System kann manuell auf
			der Kommandozeile des UCC-Systems erfolgen (<command>apt-get install
			univention-ucc-ucsschool-integration</command>). Sollen mehrere UCC-Systeme ausgerollt werden, wird
			empfohlen, am Container <emphasis>cn=computers,ou=SCHULNAME,dc=example,dc=com</emphasis> eine neue
			Richtlinie vom Typ <emphasis>UCC Software-Update-Einstellungen</emphasis> zu verknüpfen, über die
			das Paket <package>univention-ucc-ucsschool-integration</package> automatisch beim Systemstart
			installiert wird.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Wurden die vorgenannten Schritte durchgeführt, kann das UCC-System gestartet
			werden. Während des PXE-Boot-Vorgangs wird automatisch eine Repartitionierung und die Installation
			des UCC-Desktop-Images vorgenommen. Dabei werden vom UCC-System Informationen für den
			Domänenbeitritt abgefragt. Sofern die oben genannte Richtlinie eingerichtet wurde, wird beim Starten
			des UCC-Systems das Integrationspaket nachinstalliert.
			<caution>
			  <para>
				Für die Nachinstallation des Integrationspakets muss das UCC-System Zugriff auf die
				offiziellen Univention-UCC-Repository-Server erhalten. Die dafür notwendigen
				DHCP-Routing-Einstellungen müssen ggf. vor dem ersten Bootvorgang eingerichtet werden.
			  </para>
			</caution>
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Nach Abschluss der manuellen bzw. automatischen Installation des Integrationspakets
			müssen einmalig auf dem UCC-System noch nicht ausgeführte Joinskripte aufgerufen werden. Dazu ist
			auf dem UCC-System auf der Kommandozeile der Befehl <command>univention-run-join-scripts</command>
			auszuführen. Dabei wird z.B. der iTALC-Schlüssel vom Schulserver auf das UCC-System kopiert.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			Zum Abschluss sollte das UCC-System neu gestartet werden.
		  </simpara>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	</para>
  </section>
</chapter>
