#
# Sandrine Burriel <sandrine@bureau-cornavin.com>, 2016.
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: \n"
"Report-Msgid-Bugs-To: http://bugs.kde.org\n"
"POT-Creation-Date: 2016-06-15 07:30+0000\n"
"PO-Revision-Date: 2016-07-11 01:29+0900\n"
"Last-Translator: Sandrine Burriel <sandrine@bureau-cornavin.com>\n"
"Language-Team: French <fr@bureau-cornavin.com>\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=UTF-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
"Language: fr_FR\n"
"Plural-Forms: nplurals=2; plural=(n != 1);\n"
"X-Generator: Lokalize 1.5\n"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:13
#, no-c-format
msgid "&ucsUAS;"
msgstr "&ucsUAS;"

#. Tag: subtitle
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:16
#, no-c-format
msgid "Handbuch für Lehrkräfte"
msgstr "Manuel pour les enseignants"

#. Tag: literallayout
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:20
#, no-c-format
msgid ""
"Version 4.1 v1\n"
"Stand: 17. November 2015"
msgstr ""
"Version 4.1 v1\n"
"En date du : 17 novembre 2015"

#. Tag: literallayout
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:22
#, no-c-format
msgid ""
"Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.\n"
"(c) 2002-2015\n"
"Univention GmbH\n"
"Mary-Somerville-Straße 1\n"
"28359 Bremen\n"
"Deutschland\n"
"feedback@univention.de"
msgstr ""
"All rights reserved./ Tous droits réservés.\n"
"(c) 2002-2015\n"
"Univention GmbH\n"
"Mary-Somerville-Straße 1\n"
"28359 Bremen\n"
"Allemagne\n"
"feedback@univention.de"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:24
#, no-c-format
msgid ""
"Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer "
"jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber. Linux ist ein eingetragenes "
"Warenzeichen von Linus Torvalds."
msgstr ""
"Toutes les marques déposées citées sont la propriété de leurs détenteurs "
"enregistrés respectifs. Linux est une marque déposée par Linus Torvalds."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:29
#, no-c-format
msgid ""
"The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the "
"respective legal owners in each case. Linux is a registered trademark of "
"Linus Torvalds."
msgstr ""
"The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the "
"respective legal owners in each case. Linux is a registered trademark of "
"Linus Torvalds."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:37
#, no-c-format
msgid "Einführung"
msgstr "Introduction"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:42
#, no-c-format
msgid ""
"&ucsUAS; ist eine Komplettlösung für den schulinternen IT-Betrieb und IT-"
"gestützten Unterricht."
msgstr ""
"&ucsUAS; est une solution complète pour la gestion informatique d'une école "
"et pour l'enseignement assisté par ordinateur."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:45
#, no-c-format
msgid ""
"Neben den administrativen Verwaltungsschnittstellen gibt es eine Reihe von "
"browserbasierten Oberflächen, mit denen Lehrkräfte den IT-gestützten "
"Unterricht verwalten können. Sie erlauben beispielsweise Lehrern, die "
"Passwörter von Schülern neu zu setzen oder den Internetzugang während einer "
"Schulstunde gezielt zu sperren oder freizugeben."
msgstr ""
"Outre les interfaces de gestion administrative, une série d'interfaces Web "
"permet aux enseignants de gérer leurs cours assistés par ordinateur. "
"Ces interfaces permettent par exemple aux enseignants de réinitialiser les "
"mots de passe de leurs élèves ou de bloquer ou autoriser l'accès à "
"Internet de manière sélective pendant une heure de cours."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:51
#, no-c-format
msgid ""
"Die Benutzung der Oberfläche erfordert keine besonderen IT-Kenntnisse und "
"wird in diesem Dokument beschrieben. Dabei wird neben einer kurzen "
"Beschreibung der jeweiligen Funktion auch ein Nutzungsbeispiel aufgezeigt "
"und in einer Schritt-für-Schritt-Anleitung die Bedienung erläutert."
msgstr ""
"L'utilisation de cette interface ne suppose aucune connaisance "
"informatique particulière et sera décrite dans ce document. Chaque fonctionnalité "
"sera présentée à travers une brève description ainsi qu'un exemple "
"d'utilisation et des indications expliquant pas à pas comment l'utiliser."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:56
#, no-c-format
msgid ""
"In &ucsUAS; werden für Lehrkräfte zwei Zugriffsberechtigungen unterschieden:"
msgstr ""
"&ucsUAS; présente deux niveaux d'accès différenciés pour les enseignants :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:61
#, no-c-format
msgid ""
"<emphasis>Schuladministratoren</emphasis> verfügen über volle "
"Verwaltungsrechte in Bezug auf den IT-gestützten Unterricht."
msgstr ""
"Les <emphasis>administrateurs de l'école</emphasis> possèdent des "
"droits administratifs complets en ce qui concerne l'enseignement assisté "
"par ordinateur."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:67
#, no-c-format
msgid ""
"<emphasis>Lehrer</emphasis> können nur einen Teil der Verwaltungsfunktionen "
"nutzen. Sie können zum Beispiel die Passwörter von Schülern neu setzen, "
"nicht aber die von anderen Lehrern (dies können nur Schuladministratoren). "
"Ein weiteres Beispiel: Lehrer können einen Internet-Filter aktivieren/"
"deaktivieren, aber nur Schuladministratoren können die Filterregeln anpassen."
msgstr ""
"Les <emphasis>enseignants</emphasis> ne peuvent utiliser qu'une partie "
"des fonctionnalités d'administration. Ils peuvent par exemple réinitialiser les "
"mots de passe de leurs élèves, mais pas ceux d'autres enseignants (cela n'est "
"possible que pour les administrateurs de l'école). Autre exemple : les "
"enseignants peuvent activer ou désactiver un filtre Internet, mais seuls les "
"administrateurs de l'école peuvent configurer les règles de filtrage."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:76
#, no-c-format
msgid ""
"In jeder Schule gibt es einen Schulserver. Die Daten der Schüler und Lehrer "
"werden auf diesem Schulserver gespeichert, so dass, egal auf welchem PC man "
"sich anmeldet, immer dieselben Daten verfügbar sind. Dieses Verzeichnis wird "
"als <emphasis>Heimatverzeichnis</emphasis> bezeichnet. Es wird bei der "
"Anmeldung an einem PC automatisch eingebunden, so dass die eigenen Dateien "
"nach der Anmeldung auf jedem beliebigen Schulcomputer sofort zur Verfügung "
"stehen."
msgstr ""
"Chaque école héberge son propre serveur. Les données des élèves et des "
"enseignants sont enregistrées sur ce serveur de sorte que, quel que soit "
"l'ordinateur avec lequel vous vous connectez, les mêmes données sont toujours "
"intégralement disponibles. Ce répertoire est appelé <emphasis>répertoire "
"personnel</emphasis>. Il est automatiquement appelé lors de la connexion "
"à un ordinateur, de sorte que vos fichiers propres sont immédiatement "
"disponibles dès que vous ouvrez une session sur un ordinateur de l'école."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:83
#, no-c-format
msgid ""
"Die Heimatverzeichnisse sind benutzerspezifisch. Zusätzlich wird für jede "
"Klasse und für weitere Benutzergruppen (z.B. eine Informatik-AG) ein eigener "
"Datenbereich angelegt. Diese Daten werden ähnlich wie das Heimatverzeichnis "
"bei der Anmeldung an einem Schul-PC eingebunden. Zugriff erhalten nur die "
"Schüler und Lehrer, die der Klasse oder Arbeitsgruppe (AG) zugeordnet sind."
msgstr ""
"Le répertoire personnel est propre à un utilisateur. De plus, un domaine "
"de données particulier est créé pour chaque classe et pour tout autre groupe "
"d'utilisateurs (par exemple un groupe de travail informatique). Ces données "
"seront mises à disposition lors de la connexion à un ordinateur de l'école de "
"manière analogue au répertoire personnel. L'accès est réservé à l'enseignant "
"et aux élèves qui sont affectés à cette classe ou à ce groupe de travail."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:89
#, no-c-format
msgid ""
"Dieses Dokument richtet sich an Lehrer und Schuladministratoren. Die "
"einzelnen Funktionen sind dahingehend unterteilt."
msgstr ""
"Ce document est destiné aux enseignants et aux administrateurs de l'école. "
"Les différentes fonctionnalités sont détaillées dans ce qui suit."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:99
#, no-c-format
msgid "&ucsUMC; - Die Verwaltungsoberfläche"
msgstr "&ucsUMC; - L'interface d'administration"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:101
#, no-c-format
msgid "Anmeldung"
msgstr "Connexion"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:102
#, no-c-format
msgid ""
"Der IT-gestützte Unterricht wird mit einer Oberfläche verwaltet, der "
"&ucsUMC; (UMC). Diese wird über einen Web-Browser (z.B. Mozilla Firefox) "
"angezeigt und kann erreicht werden, indem in die Adresszeile des Web-"
"Browsers eine Adresse in der Form <uri>https://<replaceable>schulserver."
"schultraeger.de</replaceable>/umc/</uri> eingetragen wird. Die genaue "
"Adresse wird vom Schul-Administrator bekannt gegeben. Beim ersten Zugriff "
"muss das Sicherheitszertifikat des Servers bestätigt werden."
msgstr ""
"L'enseignement assisté par ordinateur est géré par une interface, la "
"console &ucsUMC; (UMC). Vous pouvez l'afficher par l'intermédiaire d'un "
"navigateur Web (par exemple Mozilla Firefox) et y accéder en saisissant "
"dans la barre d'adresse du navigateur une adresse de la forme "
"<uri>https://<replaceable>serveurecole.academie.fr</replaceable> "
"/umc/</uri>. L'adresse exacte vous sera fournie par l'administrateur de "
"l'école. Lors de votre premier accès au serveur, vous devez accepter le "
"certificat de sécurité du serveur."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:112
#, no-c-format
msgid "Sicherheitszertifikatswarnung in Firefox"
msgstr "Avertissement relatif au certificat de sécurité, affiché dans Firefox"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:116
#, no-c-format
msgid ""
"Einige ältere Web-Browser werden nicht unterstützt, die Oberfläche benötigt "
"mindestens die folgenden Versionen:"
msgstr ""
"Certains navigateurs anciens ne sont pas pris en charge. L'interface "
"demande au moins les versions suivantes :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:121
#, no-c-format
msgid "Google Chrome ab Version 14"
msgstr "Google Chrome version 14 ou plus"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:122
#, no-c-format
msgid "Mozilla Firefox ab Version 10"
msgstr "Mozilla Firefox version 10 ou plus"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:123
#, no-c-format
msgid "Microsoft Internet Explorer ab Version 9"
msgstr "Microsoft Internet Explorer version 9 ou plus"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:124
#, no-c-format
msgid "Safari (auf dem iPad 2)"
msgstr "Safari (sur iPad 2)"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:126
#, no-c-format
msgid ""
"Wird kein unterstützter Browser vorgefunden, wird eine Warnung ausgegeben "
"und es können Darstellungsprobleme auftreten."
msgstr ""
"Si le navigateur trouvé n'est pas compatible, un avertissement est affiché "
"et des problèmes d'affichage sont susceptibles de se produire."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:132
#, no-c-format
msgid "Anmeldung an der &ucsUMC;"
msgstr "Connexion à la console &ucsUMC;"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:136
#, no-c-format
msgid ""
"Nach Aufruf der URL erscheint die Anmeldemaske, in der "
"<guimenu>Benutzername</guimenu> und <guimenu>Passwort</guimenu> eingegeben "
"werden müssen."
msgstr ""
"Une fois l'URL ouverte apparaît un formulaire de connexion dans lequel "
"vous devez indiquer votre <guimenu>Nom d'utilisateur</guimenu> "
"et votre <guimenu>Mot de passe</guimenu>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:140
#, no-c-format
msgid ""
"Die genaue Anzahl der angezeigten Funktionen richtet sich nach der Anzahl "
"der auf dem jeweiligen Schulserver eingerichteten Dienste. Funktionen, die "
"einem Benutzer aufgrund fehlender Rechte nicht zur Verfügung stehen, werden "
"dem Benutzer nicht angezeigt. So können die Dialoge der UMC-Module während "
"der Benutzung von den hier abgebildeten Dialogen abweichen. Die genauen "
"Unterschiede sind den einzelnen Modulbeschreibungen zu entnehmen. Die "
"einzelnen Kapitel sind nach den Namen der Menüpunkte benannt."
msgstr ""
"Le nombre exact de fonctionnalités affichées dépend du nombre de services installés "
"sur le serveur de l'école. Les fonctionnalités qui ne sont pas disponibles pour un "
"utilisateur donné du fait de droits insuffisants sont tout simplement "
"cachées à l'utilisateur. Ainsi, les boîtes de dialogue des modules UMC rencontrées lors "
"d'une utilisation réelle peuvent différer des boîtes de dialogue illustrées ici. "
"Les différences exactes sont expliquées dans les descriptions des différents modules. "
"Les différents chapitres sont intitulés d'après le nom des "
"éléments du menu."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:150
#, no-c-format
msgid "Übersichtsseite der Funktionen eines Schuladministrators"
msgstr ""
"Page de vue d'ensemble des fonctionnalités offertes à l'administrateur "
"de l'école"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:158
#, no-c-format
msgid "Verwaltungsfunktionen für Lehrer"
msgstr "Fonctionnalités d'administration pour les enseignants"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:160
#, no-c-format
msgid "Passwörter (Schüler)"
msgstr "Mots de passe (élèves)"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:161
#, no-c-format
msgid ""
"Dieses Modul erlaubt Lehrern das Zurücksetzen von Schülerpasswörtern. Die "
"bestehenden Passwörter können aus Sicherheitsgründen nicht ausgelesen "
"werden; wenn Schüler ihr Passwort vergessen, muss ein neues Passwort "
"vergeben werden. Mit den folgenden Schritten kann ein Schülerpasswort neu "
"gesetzt werden:"
msgstr ""
"Ce module permet aux enseignants de réinitialiser les mots de passe des "
"élèves. Pour des raisons de sécurité, les mots de passe existants ne "
"peuvent pas être récupérés ; lorsqu'un élève oublie son mot de passe, un "
"nouveau mot de passe doit être fourni. Les étapes suivantes décrivent "
"comment réinitialiser le mot de passe d'un élève :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:169
#, no-c-format
msgid ""
"Die Passwort-Funktion kann über <guimenu>Passwörter (Schüler)</guimenu> "
"aufgerufen werden."
msgstr ""
"La fonctionnalité de réinitialisation des mots de passe est accessible via "
"<guimenu>Mots de passe (élèves)</guimenu>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:174
#, no-c-format
msgid ""
"Es erscheint eine Liste aller Schüler der Schule. Die Liste der Schüler kann "
"eingeschränkt werden, indem über das Auswahlfeld <guimenu>Klasse oder "
"Arbeitsgruppe</guimenu> eine Klasse oder AG ausgewählt wird. Es werden dann "
"nur die Schüler dieser Klasse dargestellt."
msgstr ""
"Cela ouvre une liste de tous les élèves de l'école. La liste des élèves peut "
"être affinée en choisissant un élément dans le champ de sélection "
"<guimenu>Classe ou groupe de travail</guimenu>. Seuls les élèves de "
"la classe en question sont alors affichés."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:181
#, no-c-format
msgid "Zurücksetzen von Schülerpasswörtern"
msgstr "Réinitialisation du mot de passe d'un élève"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:187
#, no-c-format
msgid ""
"Durch Eingabe von Benutzer-, Vor- und/oder Nachname in das Eingabefeld "
"<guimenu>Name</guimenu> und anschließendem Klick auf <guimenu>Suchen</"
"guimenu> kann auch gezielt nach einem Schüler gesucht werden."
msgstr ""
"Vous pouvez rechercher un élève en particulier en saisissant son nom "
"d'utilisateur, son nom de famille et / ou son prénom dans le champ de saisie "
"<guimenu>Nom</guimenu>, puis en cliquant sur <guimenu>Rechercher</"
"guimenu>"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:194
#, no-c-format
msgid "Suche nach Schülerkonten"
msgstr "Chercher des comptes d'élèves"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:200
#, no-c-format
msgid ""
"Aus der Liste der angezeigten Schüler sind anschließend ein oder mehrere "
"Schüler durch das Markieren des grauen Auswahlkastens vor dem Schülernamen "
"auszuwählen. Anschließend ist die Schaltfläche <guimenu>Passwort "
"zurücksetzen</guimenu> oberhalb der Schülerliste auszuwählen."
msgstr ""
"Vous pouvez alors sélectionner un ou plusieurs élèves dans la liste en "
"cochant les cases grises correspondantes figurant devant leurs noms. Pour conclure "
"l'opération, cliquez sur le bouton <guimenu>Réinitialiser le mot de "
"passe</guimenu> figurant au dessus de la liste."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:207
#, no-c-format
msgid "Zurücksetzen eines Schülerpassworts"
msgstr "Réinitialiser le mot de passe d'un élève"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:213
#, no-c-format
msgid ""
"In das Feld <guimenu>Neues Passwort</guimenu> wird das neue Passwort für den "
"oder die Schüler eingetragen. Ist der Haken vor dem Feld <guimenu>Benutzer "
"muss das Passwort bei der nächsten Anmeldung ändern</guimenu> aktiviert, ist "
"das dabei vergebene Passwort nur temporär gültig; wenn der Schüler sich mit "
"diesem Zwischenpasswort anmeldet, muss das Passwort direkt geändert werden. "
"Es wird empfohlen, diese Option aus Sicherheitsgründen aktiviert zu lassen. "
"Dadurch ist das neue Passwort, welches der Schüler anschließend setzt, nur "
"ihm bekannt."
msgstr ""
"Vous pouvez saisir le nouveau mot de passe destiné aux élèves dans le champ "
"<guimenu>Nouveau mot de passe</guimenu>. Si la case figurant devant le "
"champ <guimenu>L'utilisateur doit modifier son mot de passe à sa prochaine "
"connexion</guimenu> est cochée, le mot de passe ainsi renseigné n'est valable "
"que de façon temporaire. Lorsque l'élève se connecte avec son mot de passe "
"temporaire, celui-ci doit être changé immédiatement. Pour des raisons de "
"sécurité, il est recommandé de laisser cette option activée. Ainsi, le "
"nouveau mot de passe choisi par l'élève n'est connu que de lui seul."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:223
#, no-c-format
msgid ""
"Für Passwörter können Mindestanforderungen definiert werden, etwa mindestens "
"acht Zeichen Länge. Wenn das eingegebene Passwort gegen diese Kriterien "
"verstößt, wird ein Hinweis ausgegeben und es muss ein neues Passwort "
"eingegeben werden."
msgstr ""
"Il est possible de définir des exigences minimales pour les mots de passe, "
"par exemple une longueur de huit caractères au moins. Lorsque le mot de passe "
"saisi ne répond pas à ces critères, un avertissement est émis et un nouveau "
"mot de passe doit être saisi."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:234
#, no-c-format
msgid "Computerraum"
msgstr "Salle informatique"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:235
#, no-c-format
msgid ""
"Diese Funktion erlaubt die Kontrolle der Schüler-PCs und des Internetzugangs "
"während einer Schulstunde. Der Internetzugang kann gesperrt oder freigegeben "
"werden und es können gezielt einzelne Internetseiten freigegeben werden."
msgstr ""
"Cette fonctionnalité permet de contrôler les ordinateurs des élèves et l'accès à "
"Internet pendant un cours. L'accès à Internet peut être autorisé ou coupé, "
"et l'accès à certains sites Web particuliers peut être autorisé."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:240
#, no-c-format
msgid ""
"Wenn eine entsprechende Software (iTALC) auf den Schüler-PCs installiert "
"ist, besteht auch die Möglichkeit diese PCs zu steuern. So kann "
"beispielsweise der Bildschirm gesperrt werden, so dass in einer Chemie-"
"Stunde die ungeteilte Aufmerksamkeit auf ein Experiment gelenkt werden kann."
msgstr ""
"Si un logiciel approprié (iTALC) est installé sur les ordinateurs des élèves, "
"il est également possible de contrôler ces ordinateurs. Cela permet par "
"exemple de verrouiller l'écran, de sorte que, pendant un cours de chimie, "
"l'attention des étudiants est entièrement tournée vers une expérience."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:246
#, no-c-format
msgid ""
"Außerdem kann der Bildschiminhalt eines PCs auf andere Systeme übertragen "
"werden. Dies erlaubt es Lehrern, auch ohne einen Beamer Präsentationen "
"durchzuführen."
msgstr ""
"De plus, il est possible de diffuser sur d'autres systèmes les éléments "
"affichés sur l'écran d'un ordinateur source. Cela permet aux enseignants de faire des "
"présentations sans nécessiter de vidéoprojecteur."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:252
#, no-c-format
msgid "Auswahl eines Computerraums"
msgstr "Choix d'une salle informatique"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:256
#, no-c-format
msgid ""
"Nach einem Klick auf <guimenu>Computerraum</guimenu> erscheint eine "
"Auswahlmaske, in der ein Computerraum ausgewählt werden muss."
msgstr ""
"Après avoir cliqué sur <guimenu>Salle informatique</guimenu> apparaît "
"un formulaire de sélection dans lequel vous pouvez choisir une salle "
"informatique. "

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:260
#, no-c-format
msgid ""
"Wird ein Computerraum aktuell von einem anderen Lehrer betreut, erscheint "
"ein Hinweis. Ein Klick auf <guimenu>Übernehmen</guimenu> überträgt den "
"Rechnerraum dann an den gerade angemeldeten Lehrer, wenn z.B. ein anderer "
"Lehrer die zweite Hälfte einer Doppelstunde betreut."
msgstr ""
"Si une salle informatique est actuellement sous la responsabilité d'un "
"autre enseignant, un message apparaît. Un clic sur <guimenu>Prendre "
"la main</guimenu> transfère la responsabilité de la salle à l'enseignant "
"actuellement connecté, par exemple lorsque celui-ci doit prendre en charge "
"la seconde moitié d'un cours."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:265
#, no-c-format
msgid ""
"Es wird nun eine Liste aller PCs in diesem Computerraum angezeigt. Unter "
"<guimenu>Name</guimenu> ist der Name des PCs aufgeführt. Bewegt man die Maus "
"auf einen PC wird zusätzlich ein Feld angezeigt, das zwei Adressen anzeigt, "
"mit denen der PC im Schulnetz identifiziert werden kann. Diese Informationen "
"werden ggf. vom Helpdesk abgefragt, haben aber für die Computerverwaltung "
"keine weitergehende Bedeutung. Neben jedem PC wird ein Kreis angezeigt. Ist "
"dieser dunkelgrau, ist auf den PCs die Software iTALC installiert (siehe "
"<xref linkend=\"lehrerdoku:computerraum\"/>), ist der Kreis hellgrau, fehlt "
"iTALC oder der Rechner ist abgeschaltet."
msgstr ""
"Une liste de tous les ordinateurs de cette salle informatique s'affiche "
"alors. "
"La colonne <guimenu>Nom</guimenu> répertorie les noms de tous les "
"ordinateurs. Si vous survolez de la souris le nom d'un ordinateur, un champ "
"supplémentaire apparaît et affiche deux adresses identifiant l'ordinateur au "
"sein du réseau de l'école. Ces informations peuvent être demandées par "
"le centre d'aide mais n'ont pas d'autre signification pour la gestion de "
"l'ordinateur. "
"À côté de chaque PC figure un cercle : si celui-ci est de couleur gris "
"sombre, "
"cela signifie que le logiciel iTALC est installé sur cette machine (voir "
"<xref linkend=\"lehrerdoku:computerraum\"/>) ; s'il est de couleur gris "
"clair, "
"iTALC est absent ou l'ordinateur est éteint."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:275
#, no-c-format
msgid ""
"Ist iTALC installiert, wird unter <guimenu>Benutzer</guimenu> der Name des "
"gerade angemeldeten Schülers/Lehrers angezeigt."
msgstr ""
"Si iTALC est installé, la colonne <guimenu>Utilisateur</guimenu> affiche "
"le nom de l'élève ou de l'enseignant actuellement connecté sur cette machine."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:279
#, no-c-format
msgid ""
"Unter <guimenu>mehr</guimenu> können die Schüler-PCs über die Option "
"<guimenu>Computer einschalten</guimenu> über das Netzwerk eingeschaltet "
"werden. Die Computer müssen dafür entsprechend konfiguriert worden sein."
msgstr ""
"L'onglet <guimenu>plus</guimenu> permet d'allumer les ordinateurs des "
"élèves à travers le réseau au moyen de l'option <guimenu>Allumer "
"l'ordinateur</guimenu>. Les ordinateurs doivent préalablement avoir "
"été configurés pour cela."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:284
#, no-c-format
msgid ""
"Lehrer können benutzerdefinierte Einstellungen für den Computerraum "
"vornehmen, die unter <guimenu>ändern</guimenu> angepasst werden können. Hier "
"lassen sich u.a. Regeln für den Internetzugriff auswählen (siehe <xref "
"linkend=\"admindoku:internetregeln\"/> oder eine lokale Liste erlaubter "
"Webseiten definieren. Mit den Optionen <guimenu>Freigabezugriff</guimenu> "
"und <guimenu>Druckmodus</guimenu> kann der Zugriff auf Freigaben und Drucker "
"unterbunden bzw. erlaubt werden. Die benutzerdefinierten Einschränkungen "
"werden über das Feld <guimenu>Gültig bis</guimenu> zeitlich eingeschränkt."
msgstr ""
"Les enseignants peuvent créer des réglages personnalisés pour la salle "
"informatique dans l'onglet <guimenu>modifier</guimenu>. Cet onglet "
"permet notamment de sélectionner les règles d'accès à Internet (voir <xref "
"linkend=\"admindoku:internetregeln\"/> ou de définir une liste locale de "
"sites web autorisés. Les options <guimenu>Accès aux partages</guimenu> "
"et <guimenu>Mode d'impression</guimenu> permettent d'autoriser ou de "
"bloquer l'accès aux partages et aux imprimantes. Les restrictions définies "
"par l'enseignant peuvent être limitées dans le temps grâce au champ "
"<guimenu>Valide jusqu'au</guimenu>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:295
#, no-c-format
msgid "Kontrolle der Schüler-PCs bei Einsatz von iTALC"
msgstr "Contrôle des ordinateurs des élèves à l'aide d'iTALC"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:296
#, no-c-format
msgid ""
"Die folgenden Möglichkeiten stehen nur zur Verfügung, wenn auf den Schüler-"
"PCs die Software iTALC installiert ist. Für die Installation der Software "
"kann der Helpdesk angesprochen werden (siehe <xref linkend=\"lehrerdoku:"
"helpdesk\"/>)."
msgstr ""
"Les options suivantes ne sont disponibles que lorsque le logiciel iTALC est "
"installé sur les ordinateurs des élèves. Pour installer ce logiciel, vous "
"pouvez contacter le centre d'aide (voir <xref linkend=\"lehrerdoku:helpdesk\"/>)."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:303
#, no-c-format
msgid "Beaufsichtigung eines Computerraums"
msgstr "Supervision d'une salle informatique"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:307
#, no-c-format
msgid ""
"In der Übersichtsliste der Schüler-PCs steht eine Reihe von Aktionen zur "
"Verfügung. Bewegt man die Maus über die Schaltfläche <guimenu>Beobachten</"
"guimenu> eines Eintrags, erscheint eine verkleinerte Ansicht des aktuellen "
"Schüler-Desktops. Klickt man auf die Schaltfläche, besteht auch die "
"Möglichkeit diese Ansicht in größerer Form darzustellen. Die Ansicht des "
"Schüler-Desktops wird fortlaufend aktualisiert."
msgstr ""
"Une série d'actions est disponible dans la vue d'ensemble des ordinateurs "
"des élèves. Si vous déplacez la souris vers le bouton <guimenu>Surveiller</"
"guimenu> correspondant à un ordinateur, cela fait apparaître une vue "
"réduite du bureau de l'élève dans son état courant. Si vous cliquez sur ce "
"bouton, vous pouvez alors afficher cette vue réduite en plein écran. La vue "
"du bureau de l'élève est rafraîchie continuellement."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:314
#, no-c-format
msgid ""
"Durch Klick auf <guimenu>Bildschirm sperren</guimenu> kann die "
"Bildschirmanzeige der zuvor markierten Schüler-PCs deaktiviert werden. Auf "
"den Schüler-PCs wird dann nur ein grauer Hintergrund mit einem Schloss-"
"Symbol angezeigt (siehe <xref linkend=\"screenlock\"/>). Ein Klick auf "
"<guimenu>Bildschirm entsperren</guimenu> gibt die ausgewählten Schüler-PCs "
"wieder frei."
msgstr ""
"Un clic sur <guimenu>Verrouiller l'écran</guimenu> permet de désactiver "
"l'écran de l'ordinateur précédemment sélectionné. L'ordinateur de l'élève "
"affiche alors uniquement un cadenas sur fond gris (voir <xref "
"linkend=\"screenlock\"/>). Un clic sur <guimenu>Déverrouiller "
"l'écran</guimenu> libère à nouveau l'ordinateur de l'élève."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:322
#, no-c-format
msgid "Ein gesperrter Bildschirm"
msgstr "Un écran verrouillé"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:326
#, no-c-format
msgid "Unter <guimenu>mehr</guimenu> stehen weitere Aktionen zur Verfügung:"
msgstr ""
"L'onglet <guimenu>plus</guimenu> met à votre disposition d'autres actions :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:331
#, no-c-format
msgid ""
"<guimenu>Benutzer abmelden</guimenu> meldet einen Schüler vom Windows-"
"Desktop ab."
msgstr ""
"<guimenu>Déconnecter l'utilisateur</guimenu> déconnecte l'élève du bureau "
"Windows."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:336
#, no-c-format
msgid ""
"<guimenu>Computer herunterfahren</guimenu> und <guimenu>Computer neu "
"starten</guimenu> erlauben das Abschalten, bzw. den Neustart eines Schüler-"
"PCs."
msgstr ""
"<guimenu>Éteindre l'ordinateur</guimenu> et <guimenu>Redémarrer "
"l'ordinateur</guimenu> permettent respectivement d'éteindre et de "
"redémarrer l'ordinateur d'un élève."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:342
#, no-c-format
msgid ""
"<guimenu>Computer einschalten</guimenu> ermöglicht das Einschalten von "
"Schüler-PCs über die Weboberfläche. Dieser Menüpunkt funktioniert nur, wenn "
"die Hardware der betreffenden Schüler-PCs dies unterstützt und zuvor vom "
"Administrator entsprechend eingerichtet wurde."
msgstr ""
"<guimenu>Allumer l'ordinateur</guimenu> permet d'allumer les ordinateurs "
"des élèves à travers l'interface web. Cet élément de menu ne fonctionne que "
"si le matériel des ordinateurs des élèves le permet et a été préalablement "
"configuré pour cela par l'administrateur."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:349
#, no-c-format
msgid ""
"<guimenu>Eingabegeräte sperren</guimenu> deaktiviert Maus und Tastatur auf "
"den Schüler-PCs."
msgstr ""
"<guimenu>Verrouiller les périphériques d'entrée</guimenu> désactive la souris "
"et le clavier sur les ordinateurs des élèves."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:355
#, no-c-format
msgid ""
"Die Option <guimenu>Präsentation starten</guimenu> wird in <xref linkend="
"\"lehrerdoku:computerraum:presentation\"/> beschrieben."
msgstr ""
"L'option <guimenu>Démarrer une présentation</guimenu> est "
"décrite dans <xref linkend=\"lehrerdoku:computerraum:presentation\"/>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:364
#, no-c-format
msgid "Durchführung von Bildschirmpräsentationen"
msgstr "Conduire une présentation"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:365
#, no-c-format
msgid ""
"Diese Funktion steht ebenfalls nur zur Verfügung, wenn auf den Schüler-PCs "
"die Software iTALC installiert ist. Sie erlaubt es, den Bildschirminhalt "
"eines PCs an alle anderen PCs zu übertragen und dort darzustellen. So können "
"Schüler und Lehrer Präsentationen ohne die Verwendung eines Beamers "
"durchzuführen."
msgstr ""
"Cette fonctionnalité n'est elle aussi disponible que si le logiciel iTALC est "
"installé sur les ordinateurs des élèves. Elle permet de transmettre le "
"contenu de l'écran d'un PC vers les écrans de tous les autres ordinateurs. "
"Ainsi, les élèves et l'enseignant peuvent conduire des présentations sans "
"avoir besoin d'un vidéoprojecteur."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:371
#, no-c-format
msgid ""
"Wird eine Präsentation durchgeführt, wird auf den PCs des Computerraums, an "
"denen Schüler angemeldet sind, die Präsentation in Vollbild dargestellt und "
"Tastatur- und Mauseingaben blockiert. Auf PCs, an denen Lehrer angemeldet "
"sind, erfolgt die Präsentation in einem separaten Fenster und alle Eingaben "
"sind wie gewohnt möglich."
msgstr ""
"Lorsqu'une présentation a lieu, tous les ordinateurs de la salle informatique "
"auxquels un élève est connecté affichent la présentation en plein écran, et "
"la souris et le clavier sont bloqués. Sur les ordinateurs auxquel "
"l'enseignant est connecté, la présentation se déroule dans une fenêtre séparée et toutes "
"les entrées sont disponibles comme à l'accoutumée."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:379
#, no-c-format
msgid "Start einer Bildschirmpräsentation"
msgstr "Démarrer une présentation"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:383
#, no-c-format
msgid ""
"Eine Präsentation wird wie folgt gestartet: Unter <guimenu>mehr</guimenu> "
"muss in der Liste der Rechner die Option <guimenu>Präsentation starten</"
"guimenu> ausgewählt werden. Es erscheint ein Hinweis, das die Präsentation "
"gestartet wird und nach kurzer Zeit wird die Ausgabe auf die übrigen PCs "
"übertragen. Der Kreis des sendenden Rechners wird in rot und für die "
"empfangenden Rechner in grün dargestellt. Ein Klick auf die Schaltfläche "
"<guimenu>Präsentation beenden</guimenu> stoppt die Präsentation."
msgstr ""
"Pour démarrer une présentation : "
"dans <guimenu>plus</guimenu>, choisissez l'option "
"<guimenu>Démarrer une présentation</guimenu> qui apparaît avec la liste "
"des ordinateurs. Un message apparaît, indiquant que la présentation va "
"démarrer et d'ici peu être diffusée sur l'ensemble des autres ordinateurs. "
"Le cercle correspondant à l'ordinateur émetteur passe en rouge tandis que "
"les cercles des ordinateurs récepteurs passent en vert. Un clic sur le bouton "
"<guimenu>Terminer la présentation</guimenu> arrête la présentation."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:395
#, no-c-format
msgid "Klassenarbeitsmodus"
msgstr "Mode examen"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:396
#, no-c-format
msgid ""
"Die Anforderungen, die in einer Klassenarbeitssituation an die IT-"
"Infrastruktur gestellt werden, sind vielfältig und variieren stark je nach "
"Schulform, Schulfach und Jahrgang. Um das Herstellen einer "
"Klassenarbeitssituation in einem Computerraum zu vereinfachen, stellt "
"&ucsUAS; einen speziellen Klassenarbeitsmodus zur Verfügung."
msgstr ""
"Les exigences posées à l'infrastructure informatique dans le contexte "
"d'un examen sont nombreuses et varient selon l'école, la matière et le "
"niveau de la classe. Pour simplifier la mise en place d'un examen, &ucsUAS; "
"met à votre disposition un mode examen spécifique."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:402
#, no-c-format
msgid ""
"Der Klassenarbeitsmodus vereint die aus &ucsUAS; bekannten Funktionen, wie z."
"B. der Materialverteilung, mit schulspezifischen Einstellungen, die durch "
"den Schuladministrator definiert werden können. Dabei ist zu beachten, dass "
"vom Klassenarbeitsmodus nur ein bestimmter Rahmen für eine Klassenarbeit "
"bereitgestellt wird - für die eigentliche Abnahme einer Klassenarbeit/"
"Prüfung ist gegebenenfalls weitere Software notwendig."
msgstr ""
"Le mode examen combine les fonctionnalités bien connues de &ucsUAS;, par "
"exemple la distribution de contenus, avec les réglages propres à chaque "
"école, qui peuvent être définis par l'administrateur de l'école. Il convient "
"de noter que le mode examen ne peut que fournir un cadre pour l'examen, celui-ci "
"pouvant par ailleurs nécessiter des logiciels supplémentaires."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:408
#, no-c-format
msgid "Der Klassenarbeitsmodus umfasst dabei folgende Eigenschaften:"
msgstr "Le mode examen présente les caractéristiques suivantes :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:412
#, no-c-format
msgid ""
"Für den Zeitraum der Klassenarbeit wird pro Schüler ein spezielles "
"Benutzerkonto angelegt. Nur mit diesem speziellen Benutzerkonto kann ein "
"Schüler an der Klassenarbeit teilnehmen. Der Loginname für das "
"Klassenarbeitskonto setzt sich aus einem festgelegten Präfix (in der "
"Standardeinstellung <literal>exam-</literal>) und dem normalen Benutzernamen "
"zusammen. Somit meldet sich der Benutzer <systemitem class=\"username"
"\">anton123</systemitem> für die Klassenarbeit als <systemitem class="
"\"username\">exam-anton123</systemitem> an."
msgstr ""
"Un compte utilisateur spécial est créé pour chaque élève pour la durée de "
"l'examen. Un élève ne peut participer à l'examen qu'à travers ce compte "
"spécial. Le nom de connexion pour le compte d'examen est constitué d'un "
"préfixe prédéfini (par défaut, <literal>exam-</literal>), suivi du nom "
"d'utilisateur habituel. Ainsi, l'utilisateur <systemitem class=\"username"
"\">anton123</systemitem> se connectera à l'examen avec l'identifiant "
"<systemitem class=\"username\">exam-anton123</systemitem>."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:420
#, no-c-format
msgid ""
"Für den Zeitraum der Klassenarbeit wird sichergestellt, dass der Zugriff auf "
"das ursprüngliche Heimatverzeichnis der Schüler nicht möglich ist."
msgstr ""
"Pour la durée de l'examen, le système garantit que l'accès au répertoire "
"personnel de l'élève n'est pas possible."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:425
#, no-c-format
msgid ""
"Zu Beginn der Klassenarbeit ist es möglich, die für die Klassenarbeit "
"notwendigen Dateien (Aufgaben, Material, ...) anzugeben und direkt an die "
"Schüler zu verteilen."
msgstr ""
"Au début de l'examen, il est possible de distribuer directement aux élèves "
"des fichiers nécessaires pour l'examen (exercices, documents, etc.)."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:430
#, no-c-format
msgid ""
"Mit dem Ende der Klassenarbeit werden alle Dateien des Klassenarbeitsordners "
"wieder eingesammelt und nach Schülern sortiert im Heimatverzeichnis des "
"Lehrers abgelegt."
msgstr ""
"À la fin de l'examen, tous les fichiers du répertoire de l'examen sont "
"rassemblés, classés par élève et déposés dans le répertoire personnel de l'enseignant."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:435
#, no-c-format
msgid ""
"Des Weiteren kann - wie aus dem UMC-Modul <guimenu>Computerraum</guimenu> "
"bekannt - der Zugang zum Internet sowie zu Datei- und Druck-Freigaben "
"eingeschränkt werden."
msgstr ""
"De surcroît, comme nous l'avons vu avec le module UMC <guimenu>Salle "
"informatique</guimenu>, l'accès à Internet ainsi qu'aux dossiers partagés "
"et aux imprimantes peut être restreint."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:441
#, no-c-format
msgid ""
"Im Folgenden werden die einzelnen Schritte zum Erstellen einer Klassenarbeit "
"kurz beschrieben."
msgstr ""
"Nous décrirons brièvement dans ce qui suit les différentes étapes de création "
"d'un examen."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:445
#, no-c-format
msgid "Einrichten einer Klassenarbeit"
msgstr "Mise en place d'un examen"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:446
#, no-c-format
msgid ""
"Eine neue Klassenarbeit kann über das &ucsUMC;-Modul <guimenu>Klassenarbeit "
"starten</guimenu> eingerichtet werden. In mehreren Schritten werden alle "
"Einstellungen für die Klassenarbeit festgelegt."
msgstr ""
"Vous pouvez créer un nouvel examen à travers le module &ucsUMC; "
"<guimenu>Démarrer un examen</guimenu>. Plusieurs étapes permettent "
"de définir tous les paramètres de l'examen."

#. Tag: listitem
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:451
#, no-c-format
msgid ""
"<simpara> Alle notwendigen Einstellungen werden in den ersten beiden "
"Schritten angegeben. Dazu ist es notwendig einen Namen für die Klassenarbeit "
"zu definieren. </simpara> <simpara> Als Endzeit wird das Ende der laufenden "
"Schulstunde vorgeschlagen, sie kann jedoch nach Belieben angepasst werden. "
"Für die Klassenarbeit ist die Endzeit nicht verbindlich, sondern wird "
"lediglich genutzt, um über die verbleibende Zeit zu informieren. Mit "
"Erreichen der vorgesehenen Endzeit wird ein Erinnerungsdialog im Modul "
"<guimenu>Computerraum</guimenu> eingeblendet. Die Klassenarbeit kann ohne "
"weiteres auch über das vorgesehene Ende hinaus weitergeführt werden. </"
"simpara> <simpara> Über die auf der Seite enthaltenen Auswahlkästchen kann "
"eingestellt werden, welche weiteren Einstellungsmöglichkeiten in den "
"nächsten Schritten des Assistenten abgefragt werden. Dazu gehört das "
"Verteilen von Unterrichtsmaterialien, das Festlegen von Einschränkungen für "
"den Zugang zum Internet sowie die Zugriffssteuerung auf Freigaben. </simpara>"
msgstr ""
"<simpara> Tous les réglages nécessaires sont précisés au cours des deux "
"premières étapes. Pour cela, il est nécessaire de définir un nom pour "
"l'examen."
"</simpara> <simpara>L'heure de fin proposée est l'heure de fin du cours, mais "
"cela peut être ajusté à volonté. L'heure de fin n'est pas contraignante, elle "
"sert uniquement à informer du temps restant. Lorsque l'heure de fin prévue est "
"atteinte, une fenêtre de rappel est affichée dans le module <guimenu>Salle "
"informatique</guimenu>. L'examen peut néanmoins se poursuivre au delà du "
"délai imparti sans autre action nécessaire.</simpara> <simpara>Les cases à cocher "
"figurant sur le côté de la page permettent de définir les éléments de "
"configuration à faire apparaître dans les étapes suivantes de l'assistant. Cela comprend par "
"exemple la distribution de documents liés au cours, la définition de restrictions "
"d'accès à Internet, ainsi que le contrôle de l'accès aux partages.</simpara>"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:467
#, no-c-format
msgid ""
"Im zweiten Schritt muss der Computerraum in dem die Arbeit geschrieben "
"werden soll sowie mindestens eine teilnehmende Klasse bzw. Arbeitsgruppe "
"angegeben werden. Falls weitere Einstellungsmöglichkeiten aktiviert wurden, "
"werden diese auf den folgenden Seiten des Assistenten angezeigt."
msgstr ""
"La deuxième étape sert à indiquer la salle informatique où l'examen doit "
"se tenir ainsi qu'au moins une classe ou un groupe de travail participant à "
"l'examen. Si d'autres éléments de configuration ont été activés, ceux-ci sont "
"affichés dans les pages suivantes de l'assistant."

#. Tag: listitem
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:472
#, no-c-format
msgid ""
"<simpara> Im nächsten optionalen Schritt kann ein passender Verzeichnisname "
"für die Klassenarbeit ausgewählt und alle benötigten Klassenarbeitsdateien "
"nacheinander hochgeladen werden. Diese Klassenarbeitsdateien werden an alle "
"teilnehmenden Schüler ausgeteilt; eine Kopie der Originaldateien wird im "
"Heimatverzeichnis des Lehrers abgelegt, der die Klassenarbeit erstellt hat. "
"Die Dateien werden im Heimatverzeichnis der Schüler unterhalb des Ordners "
"<filename>Klassenarbeiten</filename> und dem angegebenen Verzeichnisnamen "
"abgelegt. </simpara> <simpara> Zu jedem Zeitpunkt der laufenden "
"Klassenarbeit können die Dateien aus den Heimatverzeichnissen der Schüler "
"eingesammelt werden. Dabei werden lediglich die Dateien unterhalb des "
"Klassenarbeitsordners berücksichtigt. Die eingesammelten Dateien werden im "
"Klassenarbeitsverzeichnis des Lehrer-Heimatverzeichnisses gespeichert. Durch "
"mehrfaches Einsammeln kann beispielsweise der Arbeitsfortschritt "
"festgehalten werden. </simpara>"
msgstr ""
"<simpara>La prochaine étape facultative permet de sélectionner un nom de "
"répertoire pour l'examen et à y transférer séquentiellement tous les fichiers "
"requis pour l'examen. Ces fichiers seront distribués à tous les élèves participant à "
"l'examen. "
"Une copie des fichiers originaux est déposée dans le répertoire personnel de "
"l'enseignant ayant créé l'examen. Les fichiers sont déposés dans les "
"répertoires personnels des élèves dans un sous-répertoire du répertoire "
"<filename>Examens</filename> portant le nom associé à l'examen.</simpara> "
"<simpara> À tout moment de l'examen, les fichiers peuvent être collectés dans "
"les répertoires personnels des élèves. Dans ce cas, seuls les fichiers qui se trouvent "
"dans le sous-répertoire dédié à l'examen sont concernés. Les fichiers collectés "
"sont enregistrés dans le répertoire dédié à l'examen créé dans le répertoire "
"personnel de l'enseignant. Des collectes répétées au cours de l'examen permettent par "
"exemple d'estimer l'avancement du travail. </simpara>"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:486
#, no-c-format
msgid ""
"Zuletzt können optional Einschränkungen für den Zugang zum Internet und den "
"Zugriff auf Freigaben festgelegt werden. Diese Einstellungen können "
"jederzeit während einer laufenden Klassenarbeit über die Raumeinstellungen "
"des Moduls <guimenu>Computerraum</guimenu> angepasst werden. Die einzelnen "
"Einstellungsmöglichkeiten werden auch unter <xref linkend=\"lehrerdoku:"
"computerraum\"/> beschrieben."
msgstr ""
"Enfin, il est possible de définir des restrictions facultatives sur l'accès à "
"Internet et aux partages. Ces réglages peuvent être ajustés à tout moment de l'examen "
"en cours au moyen des paramètres de salle du module <guimenu>Salle "
"informatique</guimenu>. Les possibilités de réglages sont également décrites "
"à la section <xref linkend=\"lehrerdoku:computerraum\"/>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:493
#, no-c-format
msgid ""
"Durch Drücken der Schaltfläche <guimenu>Klassenarbeit starten</guimenu> "
"werden die notwendigen Klassenarbeitskonten für die Schüler angelegt, die "
"Klassenarbeitsdateien verteilt und die Raumeinstellungen gesetzt."
msgstr ""
"Un clic sur le bouton <guimenu>Démarrer l'examen</guimenu> crée les "
"comptes utilisateurs requis pour l'examen pour chaque élève, distribue les "
"fichiers relatifs à l'examen et applique les réglages de la salle "
"informatique."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:498 ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:500
#, no-c-format
msgid "Neustart der Schülerrechner"
msgstr "Redémarrer les ordinateurs des élèves"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:503
#, no-c-format
msgid ""
"Um die Einrichtung der Klassenarbeit abzuschließen, ist es wichtig, dass "
"alle Schülerrechner des Computerraums neu gestartet werden. Nur durch einen "
"Neustart der betroffenen Rechner können spezifische Berechtigungen und "
"Rechnerkonfigurationen, die für den Klassenarbeitsmodus vorgesehen sind, "
"wirksam werden."
msgstr ""
"Pour terminer la configuration de l'examen, il est important de redémarrer "
"tous les ordinateurs des élèves dans la salle informatique. Ce n'est qu'en "
"redémarrant les ordinateurs concernés que les configurations et autorisations "
"spécifiques mis en place pour l'examen prendont effet."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:507
#, no-c-format
msgid ""
"Das Klassenarbeitsmodul bietet eine Hilfsfunktion an, so dass dieser Vorgang "
"weitgehend automatisiert durchgeführt werden kann. Dabei wird eine "
"Verbindung zu allen eingeschalteten Rechnern aufgebaut und alle "
"eingeschaltete Rechner werden aufgelistet, wie in <xref linkend=\"fig:"
"klassenarbeit:neustart\"/> dargestellt. Die aufgelisteten Rechner können "
"durch Klick auf die Schaltfläche <guimenu>Schülerrechner neustarten</"
"guimenu> automatisch neu gestartet werden. Rechner, an denen Lehrer "
"angemeldet sind, werden bei dieser Aktion automatisch ausgelassen. "
"Voraussetzung hierfür ist, dass die Lehrerbenutzer korrekt erkannt wurden "
"(siehe auch Spalte <guimenu>Benutzer</guimenu> in der Tabelle). Zusätzlich "
"können einzelne Rechner ausgewählt und über die Schaltfläche "
"<guimenu>Ausgewählte Rechner neustarten</guimenu> neu gestartet werden. "
"Hierbei werden die Rechner ungeachtet des angemeldeten Benutzers (auch bei "
"Lehrerbenutzern!) neu gestartet."
msgstr ""
"Le module d'examen propose une fonctionnalité auxiliaire permettant en grande "
"partie d'automatiser ce processus. Une connexion est établie vers tous "
"les ordinateurs allumés et ceux-ci sont répertoriés comme décrit à la section"
"<xref linkend=\"fig:klassenarbeit:neustart\"/>. Les ordinateurs apparaissant "
"dans la liste peuvent être redémarrés automatiquement d'un clic sur le bouton "
"<guimenu>Redémarrer les ordinateurs des élèves</guimenu>. Les ordinateurs "
"auxquels l'enseignant est connecté sont automatiquement exclus de cette "
"action. La seule condition à cela est que l'utilisateur soit correctement "
"identifié en tant qu'enseignant (voir également la colonne "
"<guimenu>Utilisateur</guimenu> du tableau). Il est également possible de "
"sélectionner des ordinateurs individuels et de les redémarrer au moyen du "
"bouton <guimenu>Redémarrer les ordinateurs sélectionnés</guimenu>. "
"Dans ce cas, l'ordinateur sera redémarré indépendamment de l'utilisateur "
"qui y est connecté (y compris l'enseignant !)."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:515
#, no-c-format
msgid ""
"Nach der Bestätigung wird der Neustart der Rechner sofort ausgeführt! Es "
"erfolgt dabei keine Warnung bei angemeldeten Benutzern. Daher können auf "
"diesen Rechnern ggf. noch nicht gesicherte Daten verloren gehen."
msgstr ""
"Les ordinateurs sont redémarrés immédiatement après confirmation ! "
"Aucun avertissement n'est envoyé aux utilisateurs connectés. Par conséquent, "
"sur ces ordinateurs, les données non enregistrées seront perdues."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:522
#, no-c-format
msgid ""
"Bitte stellen Sie zusätzlich sicher, dass eingeschaltete Rechner manuell neu "
"gestartet werden, sollten dies nicht automatisch durchgeführt worden sein."
msgstr ""
"Si un ordinateur ne redémarre pas automatiquement, veuillez vous assurer "
"qu'il peut être redémarré manuellement."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:528
#, no-c-format
msgid "Verwaltung und Abschluss der Klassenarbeit"
msgstr "Gestion et clôture de l'examen"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:530
#, no-c-format
msgid ""
"Verwaltung der Klassenarbeit über das Computerraum-Modul im "
"Klassenarbeitsmodus"
msgstr "Gestion d'un examen dans le module Salle informatique en mode examen"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:533
#, no-c-format
msgid ""
"Die Klassenarbeit wird durchgeführt und verwaltet über das &ucsUMC;-Modul "
"<guimenu>Computerraum</guimenu> (siehe <xref linkend=\"fig:klassenarbeit:"
"computerraum\"/>). Während einer Klassenarbeit werden in dem Modul "
"zusätzlich die verbleibende Zeit der Klassenarbeit sowie für diesen Modus "
"spezifische Aktionen angezeigt. Zwischenergebnisse der Klassenarbeit können "
"über die Schaltfläche <guimenu>Ergebnisse einsammeln</guimenu> "
"zusammengetragen werden. Diese Aktion kann beliebig oft durchgeführt werden. "
"Zum Beenden der Klassenarbeit muss die Schaltfläche <guimenu>Klassenarbeit "
"beenden</guimenu> ausgewählt werden."
msgstr ""
"L'examen se déroule et est géré par l'intermédiaire du module &ucsUMC; "
"<guimenu>Salle informatique</guimenu> (voir <xref linkend=\"fig:klassenarbeit:"
"computerraum\"/>). Pendant l'examen, le module affiche le temps restant pour "
"l'examen ainsi que des actions spécifiques au mode examen. Vous pouvez "
"collecter les résultats intermédiaires de la classe au moyen du bouton "
"<guimenu>Collecter les résultats</guimenu>. Vous pouvez réaliser cette "
"action aussi souvent que souhaité. Pour clore l'examen, cliquez sur le bouton "
"<guimenu>Conclure l'examen</guimenu>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:541
#, no-c-format
msgid ""
"Zum Abschluss der Klassenarbeit müssen alle Rechner entweder ausgeschaltet "
"oder neu gestartet werden, bevor sie für den regulären Schulbetrieb wieder "
"verwendet werden können. Ein Neustart/Ausschalten setzt die für die "
"Klassenarbeit spezifischen Einstellungen an den Rechnern wieder zurück."
msgstr ""
"Une fois l'examen terminé, tous les ordinateurs doivent être soit éteints, "
"soit redémarrés, avant de pouvoir être utilisés pour les activités de classe "
"habituelles. Le redémarrage ou l'extinction rétablit à leurs valeurs "
"d'origine tous les paramètres modifiés spécialement pour l'examen."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:550
#, no-c-format
msgid "Helpdesk kontaktieren"
msgstr "Contacter le centre d'aide"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:551
#, no-c-format
msgid ""
"Mit dem Helpdeskformular besteht die Möglichkeit mit dem Schul-Support (z.B. "
"Lehrkraft mit Administrationsrechten an der jeweiligen Schule) in Kontakt zu "
"treten. Damit kann beispielsweise die Einrichtung einer neuen Arbeitsgruppe "
"angefordert werden oder ein Hardwareproblem mit einem Computer gemeldet "
"werden."
msgstr ""
"Le formulaire du centre d'aide permet d'entrer en contact avec l'équipe "
"d'assistance de l'école (par exemple un enseignant possédant les droits "
"d'administrateur dans l'école en question). Cela vous permet ainsi de "
"demander la création d'un nouveau groupe de travail ou de signaler un problème "
"matériel sur un ordinateur."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:559
#, no-c-format
msgid "Anfrage an den Helpdesk"
msgstr "Demande au centre d'aide"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:563
#, no-c-format
msgid ""
"Über das Auswahlfeld <guimenu>Kategorie</guimenu> kann eine Auswahl "
"getroffen, um welche Art von Anfrage es sich handelt, beispielsweise um eine "
"Anfrage zu einem Hardwareproblem."
msgstr ""
"La liste déroulante <guimenu>Catégorie</guimenu> permet de définir le type "
"de demande, par exemple une demande relative à un problème matériel."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:567
#, no-c-format
msgid ""
"Die Nachricht kann als freier Fließtext in das Formular eingegeben werden. "
"Das Formular wird nach dem Absenden automatisch als E-Mail an den Support "
"gesendet."
msgstr ""
"Le message peut être saisi sous forme de texte simple dans le formulaire. "
"Après envoi, le formulaire est automatiquement transféré sous forme de "
"courriel à l'équipe d'assistance."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:575
#, no-c-format
msgid "Arbeitsgruppen verwalten"
msgstr "Gérer les groupes de travail"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:576
#, no-c-format
msgid ""
"Jeder Schüler ist Mitglied seiner Klasse. Darüberhinaus gibt es die "
"Möglichkeit, Schüler und Lehrer in klassenübergreifende Arbeitsgruppen (AGs) "
"einzuordnen. Dieses Modul erlaubt es, neue Arbeitsgruppen anzulegen, zu "
"bearbeiten und zu löschen."
msgstr ""
"Chaque élève est membre de sa classe. Par ailleurs, il est possible "
"d'affecter les élèves et les enseignants à des groupes de travail inter-classes. Ce "
"module permet de créer de nouveaux groupes de travail, de les modifier et de les "
"supprimer."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:581
#, no-c-format
msgid ""
"Das Anlegen einer Arbeitsgruppe legt automatisch auch einen Datenbereich auf "
"dem Schulserver (Dateifreigabe) an, auf den alle Mitglieder der "
"Arbeitsgruppe Zugriff erhalten. Der Name der Dateifreigabe ist identisch mit "
"dem gewählten Namen der Arbeitsgruppe."
msgstr ""
"La création d'un groupe de travail génère automatiquement sur le serveur de "
"l'école un partage de données auquel tous les membres du groupe ont accès. "
"Le nom du partage est identique au nom choisi pour le groupe de travail."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:586
#, no-c-format
msgid ""
"Nach einem Klick auf <guimenu>Arbeitsgruppen verwalten</guimenu> wird eine "
"Liste aller Arbeitsgruppen angezeigt."
msgstr ""
"Un clic sur <guimenu>Gérer les groupes de travail</guimenu> affiche la liste "
"de tous les groupes de travail."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:590
#, no-c-format
msgid ""
"Über das Eingabefeld <guimenu>Suchmuster</guimenu> können die angezeigten "
"Arbeitsgruppen eingeschränkt werden. Trägt man hier beispielsweise "
"<userinput>inf</userinput> ein, werden nur Arbeitsgruppen angezeigt, die die "
"Zeichenkette <literal>inf</literal> enthalten (z.B. die Informatik-AG)."
msgstr ""
"Le champ de saisie <guimenu>Motif à rechercher</guimenu> permet d'affiner "
"la liste des groupes de travail affichés. Si, par exemple, vous saisissez"
"<userinput>inf</userinput>, seuls les groupes de travail contenant la "
"chaîne de caractères <literal>inf</literal> demeurent affichés (par exemple "
"le groupe de travail informatique)."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:596
#, no-c-format
msgid ""
"Eine neue Arbeitsgruppe kann über die Option <guimenu>Arbeitsgruppe "
"hinzufügen</guimenu> eingerichtet werden. Es muss mindestens der Name der "
"<guimenu>Arbeitsgruppe</guimenu> eingegeben werden; optional kann eine "
"<guimenu>Beschreibung</guimenu> hinterlegt werden."
msgstr ""
"Vous pouvez mettre en place un nouveau groupe de travail par le biais de "
"l'option <guimenu>Ajouter un groupe de travail</guimenu>. Vous devez au moins "
"fournir un nom pour le <guimenu>Groupe de travail</guimenu> ; la "
"<guimenu>Description</guimenu> est facultative."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:601
#, no-c-format
msgid ""
"Eine bestehende Arbeitsgruppe kann durch Klick auf das Minus-Symbol gelöscht "
"werden."
msgstr ""
"Pour supprimer un groupe de travail existant, cliquez sur l'icône moins."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:606
#, no-c-format
msgid "Auswahl einer Arbeitsgruppe"
msgstr "Sélection d'un groupe de travail"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:610
#, no-c-format
msgid ""
"Ein Klick auf den Namen der Arbeitsgruppe öffnet ein neues Fenster. Der Name "
"einer bereits bestehenden <guimenu>Arbeitsgruppe</guimenu> kann nachträglich "
"nicht geändert werden."
msgstr ""
"Un clic sur le nom d'un groupe de travail ouvre une nouvelle fenêtre. Le nom "
"d'un <guimenu>groupe de travail</guimenu> existant ne peut pas être "
"modifié ultérieurement."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:614
#, no-c-format
msgid ""
"Im Eingabefeld <guimenu>Mitglieder</guimenu> wird eine Liste der Schüler und "
"Lehrer angezeigt, die Mitglied der Arbeitsgruppe sind. Ein Klick auf "
"<guimenu>Hinzufügen</guimenu> öffnet einen neuen Dialog."
msgstr ""
"Le champ de saisie <guimenu>Membres</guimenu> affiche une liste "
"des élèves et enseignants membres de ce groupe de travail. Un clic sur "
"<guimenu>Ajouter</guimenu> ouvre une nouvelle boîte de dialogue."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:621
#, no-c-format
msgid "Zuweisen von Schülern zu einer Arbeitsgruppe"
msgstr "Affectation d'élèves à un groupe de travail"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:625
#, no-c-format
msgid ""
"Es erscheint eine Liste aller Schüler und Lehrer der Schule. Die Liste der "
"angezeigten Benutzer kann eingeschränkt werden, indem über den Menüpunkt "
"<guimenu>Benutzergruppe oder Klasse</guimenu> eine Klasse oder AG ausgewählt "
"wird. Es werden dann nur die Schüler und Lehrer dieser Klasse dargestellt. "
"Durch Eingabe von Benutzer-, Vor- und/oder Nachname in das Eingabefeld "
"<guimenu>Name</guimenu> und anschließendem Klick auf <guimenu>Suchen</"
"guimenu> kann auch gezielt nach einem Benutzer gesucht werden. Die Benutzer, "
"die zu der Arbeitsgruppe hinzugefügt werden sollen, können durch Aktivieren "
"des Auswahlkästchens vor dem Benutzernamen markiert werden. Ein Klick auf "
"<guimenu>Hinzufügen</guimenu> fügt die Benutzer dann der Arbeitsgruppe hinzu."
msgstr ""
"Cela affiche une liste de tous les élèves et enseignants de l'école. La liste "
"des utilisateurs affichés peut être restreinte à une classe ou un groupe de "
"travail au moyen de la liste déroulante <guimenu>Groupe d'utilisateurs ou "
"classe</guimenu> : les seuls utilisateurs affichés sont alors les élèves et "
"enseignants de la classe demandée. Vous pouvez également "
"chercher un utilisateur particulier en saisissant un nom d'utilisateur, "
"un nom de famille et / ou un prénom dans le champ de saisie "
"<guimenu>Nom</guimenu> puis en cliquant sur "
"<guimenu>Rechercher</guimenu>. Vous pouvez sélectionner les utilisateurs à "
"ajouter au groupe de travail en cochant la case correspondante devant le nom "
"de l'utilisateur. Un clic sur <guimenu>Ajouter</guimenu> met l'utilisateur "
"dans le groupe de travail."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:635
#, no-c-format
msgid ""
"Benutzer können aus der Arbeitsgruppe entfernt werden, indem das "
"Auswahlkästchens vor dem zu entfernenden Benutzer aktiviert und und "
"anschließend auf <guimenu>Entfernen</guimenu> geklickt wird."
msgstr ""
"Vous pouvez également retirer un utilisateur d'un groupe de travail en "
"cochant la case correspondant à l'utilisateur à retirer, puis en cliquant "
"sur le bouton <guimenu>Supprimer</guimenu>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:644
#, no-c-format
msgid "Drucker moderieren"
msgstr "Superviser l'imprimante"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:645
#, no-c-format
msgid ""
"Mit dieser Funktion können Ausdrucke der Schüler geprüft werden. Die "
"anstehenden Druckaufträge können vom Lehrer betrachtet und entweder "
"verworfen oder an den Drucker weitergereicht werden. Dadurch können unnötige "
"oder fehlerhafte Ausdrucke vermieden werden."
msgstr ""
"Cette fonctionnalité permet de vérifier les impressions des élèves. Les tâches "
"d'impression en attente peuvent être contrôlées par l'enseignant et être "
"soit rejetées, soit transmises à l'imprimante. Cela permet d'éviter les "
"impressions superflues ou erronées."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:652
#, no-c-format
msgid "Moderation von Druckaufträgen"
msgstr "Modération des tâches d'impression"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:659
#, no-c-format
msgid ""
"Die Moderationsfunktion kann über <guimenu>Drucker moderieren</guimenu> "
"aufgerufen werden."
msgstr ""
"Vous pouvez appeler la fonctionnalité de modération par le biais de "
"<guimenu>Modérer l'imprimante</guimenu> "

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:665
#, no-c-format
msgid ""
"Es erscheint eine Liste mit anstehenden Druckaufträge. Die Liste der Schüler "
"kann eingeschränkt werden, indem über den Menüpunkt <guimenu>Klasse oder "
"Arbeitsgruppe</guimenu> eine Klasse oder AG ausgewählt wird. Es werden dann "
"nur die Schüler dieser Klasse dargestellt."
msgstr ""
"Une liste des tâches d'impression en attente apparaît alors. Vous pouvez "
"restreindre la liste des élèves à une classe ou un groupe de travail donnés "
"au moyen de la liste déroulante <guimenu>Classe ou groupe de "
"travail</guimenu>. Seuls les élèves de cette classe sont alors affichés."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:672
#, no-c-format
msgid ""
"Jeder Druckauftrag wird in einer Zeile dargestellt. In der Spalte "
"<guimenu>Druckauftrag</guimenu> wird der Dateiname der ausgedruckten Datei "
"angezeigt, außerdem die Seitenanzahl und das Datum des Druckauftrags."
msgstr ""
"Chaque tâche d'impression est présentée sur une seule ligne. La colonne <"
"guimenu>Tâche d'impression</guimenu> contient le nom du fichier à "
"imprimer, en plus du nombre de pages et de la date de la tâche d'impression."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:678
#, no-c-format
msgid "Auswahl des Druckers nach Freigabe des Druckauftrags"
msgstr "Sélection de l'imprimante après avoir accepté une tâche d'impression"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:684
#, no-c-format
msgid ""
"Mit <guimenu>Betrachten</guimenu> kann der Druckauftrag angezeigt werden. "
"Wenn alles in Ordnung ist, kann der Ausdruck mit <guimenu>Drucken</guimenu> "
"an den tatsächlichen Drucker weitergeleitet werden. In dem folgenden Dialog "
"kann dann ein Drucker ausgewählt werden. Alternativ kann der Druckauftrag "
"mit <guimenu>Löschen</guimenu> entfernt werden."
msgstr ""
"<guimenu>Inspecter</guimenu> permet d'afficher la tâche d'impression. Si tout "
"est en ordre, la tâche peut être transmise à une imprimante physique au moyen "
"du bouton <guimenu>Imprimer</guimenu>. La boîte de dialogue suivante permet "
"de sélectionner l'imprimante. Sinon, vous pouvez supprimer la tâche "
"d'impression au moyen du bouton <guimenu>Effacer</guimenu>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:697
#, no-c-format
msgid "Materialien verteilen"
msgstr "Distribuer des documents"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:698
#, no-c-format
msgid ""
"Diese Funktion vereinfacht das Verteilen und Einsammeln von "
"Unterrichtsmaterial an Klassen oder Arbeitsgruppen. Optional kann eine Frist "
"festgelegt werden. So ist es möglich, Aufgaben zu verteilen, die bis zum "
"Ende der Unterrichtsstunde zu bearbeiten sind. Nach Ablauf der Frist werden "
"die verteilten Materialien dann automatisch wieder eingesammelt und im "
"Heimatverzeichnis des Lehrers abgelegt."
msgstr ""
"Cette fonctionnalité simplifie le partage et la collecte de matériel "
"pédagogique auprès d'une classe ou d'un groupe de travail. Un délai peut aussi être "
"défini, le cas échéant. Il est donc possible, par exemple, de partager des exercices à "
"résoudre avant la fin du cours. À l'expiration du délai imparti, les "
"documents distribués sont automatiquement collectés et déposés dans le répertoire "
"personnel de l'enseignant."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:705
#, no-c-format
msgid ""
"Die für eine solche Verteilung notwendigen Informationen werden als "
"<emphasis>Projekt</emphasis> bezeichnet."
msgstr ""
"Les informations requises pour distribuer des documents ainsi "
"sont désignées par le terme de <emphasis>Projet</emphasis>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:709
#, no-c-format
msgid "Ein mögliches Beispielszenario:"
msgstr "Un exemple de scénario possible :"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:712
#, no-c-format
msgid ""
"Die Schüler des Mathematikunterrichts sollen bis zur nächste "
"Unterrichtsstunde (ein paar Tage später) ein Dokument bearbeiten. Dafür "
"erstellt die Lehrkraft ein neues Projekt und lädt das zu verteilende "
"Dokument in die Materialverteilung hoch. Als Frist wird der Startzeitpunkt "
"der nächsten Unterrichtsstunde angegeben. Mit dem Erstellen des Projektes "
"wird das Dokument automatisch in die Heimatverzeichnisse der Schüler "
"verteilt. Die Schüler bearbeiten das Dokument bis zur nächsten "
"Unterrichtsstunde (z.B. im Unterricht oder in Freistunden). Zum festgelegten "
"Abgabezeitpunkt wird das Dokument automatisiert eingesammelt. Dazu wird das "
"Dokument aus den Heimatverzeichnissen der Schüler in das Heimatverzeichnis "
"der Lehrkraft kopiert und steht anschließend der Lehrkraft zur Durchsicht "
"zur Verfügung."
msgstr ""
"Les élèves du cours de mathématiques doivent travailler sur un document "
"d'ici le prochain cours (quelques jours plus tard). Pour ce faire, "
"l'enseignant crée un nouveau projet et télécharge le document à partager vers le "
"système de distribution de documents. La date et l'heure limites sont fixées "
"au début du cours suivant. Lorsque le projet est effectivement créé, le "
"document est automatiquement déposé dans le répertoire personnel de chaque élève. "
"Les élèves travaillent sur le document d'ici le cours suivant (par exemple "
"pendant le cours ou leur temps libre). À l'heure limite indiquée, le document est "
"collecté automatiquement : le document est copié du répertoire personnel "
"de chaque élève vers le répertoire personnel de l'enseignant, où il est à la "
"disposition de l'enseignant pour correction."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:725
#, no-c-format
msgid "Verwaltung von Projekten"
msgstr "Gestion des projets"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:726
#, no-c-format
msgid ""
"Die Funktion kann über das Modul <guimenu>Materialien verteilen</guimenu> "
"erreicht werden. Hier findet sich eine Liste aller bestehenden Projekte. Das "
"Anlegen weiterer Projekte ist in <xref linkend=\"lehrerdoku:material:"
"addproject\"/> beschrieben."
msgstr ""
"Vous pouvez accéder à cette fonctionnalité par le biais du module "
"<guimenu>Distribuer des documents</guimenu>. Vous y trouverez "
"une liste de tous les projets existants. La création de nouveaux projets "
"est décrite à la section <xref linkend=\"lehrerdoku:material:addproject\"/>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:733
#, no-c-format
msgid "Liste von Materialverteilungsprojekten"
msgstr "Liste des projets de distribution de documents"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:737
#, no-c-format
msgid ""
"Im Hauptmenü ist eine Liste aller Projekte zu sehen. Jedes Projekt ist einem "
"Lehrer zugeordnet, der unter <guimenu>Eigentümer</guimenu> angezeigt wird. "
"Über die Option <mousebutton>Übernehmen</mousebutton> kann ein anderer "
"Lehrer das Projekt übernehmen. Bestehende Projekte können außerdem "
"bearbeitet oder gelöscht werden."
msgstr ""
"Le menu principal comporte la liste de tous les projets visibles. Chaque "
"projet est associé à un enseignant qui apparaît sous <guimenu>Propriétaire</guimenu> "
"L'option <mousebutton>Prendre en charge</mousebutton> permet de confier "
"le projet à un autre enseignant. Les projets existants peuvent également être "
"modifiés ou supprimés."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:743
#, no-c-format
msgid ""
"Das <mousebutton>Einsammeln</mousebutton> von Dateien ist in <xref linkend="
"\"lehrerdoku:material:einsammeln\"/> beschrieben."
msgstr ""
"La <mousebutton>collecte</mousebutton> des fichiers est décrite dans "
"<xref linkend=\"lehrerdoku:material:einsammeln\"/>."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:750
#, no-c-format
msgid "Neues Projekt erstellen"
msgstr "Créer un nouveau projet"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:751
#, no-c-format
msgid ""
"In der unteren Bildzeile findet sich die Option <guimenu>Projekt hinzufügen</"
"guimenu>, mit der ein neues Projekt registriert werden kann."
msgstr ""
"Dans la ligne inférieure se trouve l'option <guimenu>Ajouter un projet</"
"guimenu> permettant d'enregistrer un nouveau projet."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:757
#, no-c-format
msgid "Erstellen eines Materialverteilungsprojekts"
msgstr "Création d'un projet de distribution de documents"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:764
#, no-c-format
msgid ""
"Als <guimenu>Beschreibung</guimenu> muss ein Projektname eingetragen werden, "
"z.B. <emphasis>Klassenarbeit Mathematik</emphasis>. Der Verzeichnisname legt "
"fest, wo die Daten abgelegt werden."
msgstr ""
"Un nom de projet doit être saisi comme <guimenu>Description</guimenu>, "
"par exemple <emphasis>Devoir de mathématiques</emphasis>. Le nom du "
"répertoire détermine où les données seront déposées."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:771
#, no-c-format
msgid ""
"Das Feld <guimenu>Verteilen der Projektdateien</guimenu> erlaubt die "
"Automatisierung des Verteilens von Projektdaten. In der Grundeinstellung "
"<guimenu>Manuelles Verteilen</guimenu> wird die Verteilung der "
"Projektdateien durch den Lehrer manuell ausgelöst. Durch Auswahl von "
"<guimenu>Automatisches Austeilen</guimenu> kann auch ein fester Zeitpunkt "
"definiert werden, zu dem die Dateien in die Heimatverzeichnisse der Schüler "
"kopiert werden. Dieser Zeitpunkt kann über die Auswahlfelder "
"<guimenu>Verteilungsdatum</guimenu> und <guimenu>Verteilungszeit</guimenu> "
"vorgegeben werden."
msgstr ""
"Le champ <guimenu>Distribuer les fichiers du projet</guimenu> permet "
"d'automatiser la distribution des données relatives au projet. Dans la "
"configuration par défaut <guimenu>Distribution manuelle</guimenu>, "
"la distribution des fichiers du projet est déclenchée manuellement par "
"l'enseignant. Si vous choisissez l'option <guimenu>Distribution "
"automatique</guimenu>, vous pouvez aussi définir une date et une heure "
"auxquelles copier les fichiers dans le répertoire personnel des élèves. Vous "
"pouvez indiquer ces paramètres dans les champs <guimenu>Date de "
"distribution</guimenu> et <guimenu>Heure de distribution</guimenu>."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:781
#, no-c-format
msgid ""
"Analog zu der automatischen Verteilung können Projektdateien auch im "
"Auswahlfeld <guimenu>Einsammeln der Projektdateien</guimenu> manuell oder "
"automatisch eingesammelt werden."
msgstr ""
"De manière analogue à la distribution automatique, les fichiers d'un projet "
"peuvent aussi être collectés de façon manuelle ou automatique via l'option "
"<guimenu>Collecte des fichiers du projet</guimenu>."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:787
#, no-c-format
msgid ""
"Unter <guimenu>Mitglieder</guimenu> können mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> "
"einzelne Klassen oder Arbeitsgemeinschaften zugeordnet werden, bzw. mit "
"<guimenu>Entfernen</guimenu> wieder entfernt werden."
msgstr ""
"La section <guimenu>Membres</guimenu> vous permet "
"d'<guimenu>Ajouter</guimenu> des classes ou des groupes de travail au "
"projet, ou bien de les en <guimenu>Supprimer</guimenu>."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:794
#, no-c-format
msgid ""
"Im Untermenü <guimenu>Dateien</guimenu> werden die zu verteilenden Dokumente "
"ausgewählt. Ein Klick auf <guimenu>Hochladen</guimenu> öffnet ein Fenster, "
"mit dem eine Datei ausgewählt werden kann. Mit <guimenu>Entfernen</guimenu> "
"können Dateien wieder abgewählt werden."
msgstr ""
"La section <guimenu>Fichiers</guimenu> vous permet de sélectionner les "
"documents à distribuer. Un clic sur le bouton <guimenu>Transférer</guimenu> "
"ouvre une nouvelle fenêtre dans laquelle vous pouvez choisir un fichier. Le "
"bouton <guimenu>Supprimer</guimenu> vous permet de retirer des fichiers."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:801
#, no-c-format
msgid ""
"Ein Klick auf <guimenu>Projekt erstellen</guimenu> schließt das Anlegen "
"eines Projekts ab."
msgstr ""
"Un clic sur <guimenu>Créer le projet</guimenu> confirme la création d'un "
"projet."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:812
#, no-c-format
msgid "Einsammeln der verteilten Dokumente"
msgstr "Collecte des documents distribués"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:813
#, no-c-format
msgid ""
"Die nachfolgende Beschreibung gibt einen Überblick über das manuelle "
"Einsammeln der Dokumente eines bestehenden Verteilungsprojekts. Es wird "
"durch einen Klick auf <guimenu>einsammeln</guimenu> in der Liste der "
"Materialverteilungsliste gestartet."
msgstr ""
"La description qui suit donne un aperçu de la collecte manuelle de documents "
"associés à un projet de distribution existant. L'opération est déclenchée en "
"cliquant sur <guimenu>collecter</guimenu> dans la liste des projets de "
"distribution de documents."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:820
#, no-c-format
msgid "Einsammeln eines Materialverteilungsprojekts"
msgstr "Collecte d'un projet de distribution de documents"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:824
#, no-c-format
msgid ""
"Die eingesammelten Dateien werden im Heimatverzeichnis der Lehrkraft "
"abgelegt, die das Verteilungsprojekt erstellt hat. Dies erfolgt unabhängig "
"davon, welche Lehrkraft das Einsammeln der Dateien auslöst! Die Dateien "
"befinden sich im Verzeichnis <emphasis>Unterrichtsmaterial</emphasis> "
"unterhalb des persönlichen Heimatverzeichnisses des Lehrkraft. Für jedes "
"Verteilungsprojekt wird ein eigenes Verzeichnis angelegt, das den Namen des "
"Verteilungsprojektes trägt. Unterhalb dieses Verzeichnisses wird für jeden "
"Schüler ein Verzeichnis angelegt, das die eingesammelten Dateien des "
"Schülers enthält, so dass eine nachträgliche Zuordnung leicht möglich ist."
msgstr ""
"Les fichiers collectés sont déposés dans le répertoire personnel de "
"l'enseignant ayant créé le projet de distribution et ce, quel que soit"
"l'enseignant qui lance la collecte de fichiers ! Les fichiers sont déposés "
"dans le répertoire <emphasis>Matériel pédagogique</emphasis> "
"du répertoire personnel de l'enseignant. Un répertoire individuel portant le "
"nom du projet est créé pour chaque projet de distribution. Dans ce "
"répertoire, un répertoire est créé pour chaque élève et contient les fichiers collectés "
"de l'élève en question, de sorte qu'il toujours facile d'identifier l'élève par "
"la suite."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:838
#, no-c-format
msgid "Verwaltungsfunktionen für Schuladministratoren"
msgstr "Fonctionnalités de gestion pour les administrateurs de l'école"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:840
#, no-c-format
msgid "Passwörter (Lehrer)"
msgstr "Mots de passe (enseignants)"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:841
#, no-c-format
msgid ""
"Dieses Modul erlaubt Schuladministratoren das Zurücksetzen von Lehrer-"
"Passwörtern. Die bestehenden Passwörter können aus Sicherheitsgründen nicht "
"ausgelesen werden; wird ein Passwort vergessen, muss ein neues Passwort "
"vergeben werden."
msgstr ""
"Ce module permet aux administrateurs de l'école de réinitialiser les mots de "
"passe des enseignants. Pour des raisons de sécurité, les mots de passe "
"existants ne peuvent pas être récupérés ; lorsqu'un enseignant oublie son "
"mot de passe, un nouveau mot de passe doit être fourni."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:846
#, no-c-format
msgid ""
"Die Bedienung erfolgt analog zum in <xref linkend=\"lehrerdoku:"
"schuelerpasswort\"/> beschriebene Zurücksetzen von Passwörtern für Schüler."
msgstr ""
"Le fonctionnement est analogue à celui décrit à la section "
"<xref linkend=\"lehrerdoku:schuelerpasswort\"/> concernant les mots de passe "
"des élèves."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:853
#, no-c-format
msgid "Computerräume verwalten"
msgstr "Gérer les salles informatiques"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:854
#, no-c-format
msgid ""
"Mit der Funktion <guimenu>Computerräume verwalten</guimenu> werden Computer "
"einer Schule einem Computerraum zugeordnet. Diese Computerräume können von "
"den Lehrern dann zentral verwaltet werden, etwa indem der Internetzugang "
"freigegeben wird."
msgstr ""
"La fonctionnalité <guimenu>Gérer les salles informatiques</guimenu> permet "
"d'affecter les ordinateurs d'une école à une salle informatique. Ces salles "
"informatiques peuvent alors être gérées de manière centralisée par les "
"enseignants lorsque l'accès à Internet est activé."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:861
#, no-c-format
msgid "Verwaltung von Computerräumen"
msgstr "Gestion des salles informatiques"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:865
#, no-c-format
msgid ""
"Mit <guimenu>Raum hinzufügen</guimenu> kann ein neuer Computerraum definiert "
"werden. Neben einem <guimenu>Namen</guimenu> kann auch eine weiterführende "
"<guimenu>Beschreibung</guimenu> angegeben werden."
msgstr ""
"<guimenu>Ajouter une salle</guimenu> permet de définir une nouvelle "
"salle informatique. Outre un <guimenu>Nom</guimenu>, vous pouvez également "
"indiquer une <guimenu>Description</guimenu>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:870
#, no-c-format
msgid ""
"Mit der Option <guimenu>Computer in dem Raum</guimenu> können dem Raum "
"Computer zugewiesen werden. In der Auswahlliste werden nur Rechner "
"angezeigt, die von den technischen Betreuern registriert sind. Fehlen in der "
"Liste Computer, sollte dies an den Helpdesk gemeldet werden."
msgstr ""
"L'option <guimenu>Ordinateurs de la salle</guimenu> permet d'affecter des "
"ordinateurs à la salle. La liste déroulante ne comporte que des ordinateurs "
"enregistrés par le personnel technique. Si un ordinateur est absent de la "
"liste, cela doit être signalé au centre d'aide."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:877
#, no-c-format
msgid "Zuweisen von Computern zu einem Computerraum"
msgstr "Affectation d'ordinateurs à une salle informatique"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:881
#, no-c-format
msgid ""
"Bereits angelegte Computerräume können auch nachträglich über das jeweilige "
"Icon bearbeitet oder gelöscht werden."
msgstr ""
"Les salles informatiques existantes peuvent également être modifiées "
"ou supprimées ultérieurement au moyen des icônes idoines."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:888
#, no-c-format
msgid "Unterrichtszeiten"
msgstr "Horaires de cours"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:889
#, no-c-format
msgid ""
"Die Funktion <guimenu>Unterrichtszeiten</guimenu> erlaubt es, die Zeiträume "
"der jeweiligen Schulstunden pro Schule zu definieren. So kann beispielsweise "
"der Internetzugang pro Schulstunde freigegeben werden."
msgstr ""
"La fonctionnalité <guimenu>Horaires de cours</guimenu> permet de définir les plages "
"horaires de chaque cours, pour chaque école. Vous pouvez ainsi autoriser "
"l'accès à Internet en fonction des cours concernés."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:896
#, no-c-format
msgid "Festlegung der Unterrichtszeiten"
msgstr "Définition des horaires de cours"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:900
#, no-c-format
msgid ""
"Es wird empfohlen das Ende der Schulstunden inkl. der Pausen bis kurz vor "
"Beginn der nächsten Schulstunde anzugeben, da die Unterrichtszeiten als "
"Vorgabe für die raumbezogenen Einstellungen verwendet werden und damit z.B. "
"der Internetzugang nicht direkt mit der Pausenglocke deaktiviert wird."
msgstr ""
"Il est recommandé de repousser la fin des heures de cours y compris les pauses "
"au plus proche du début de l'heure de cours suivante, car les horaires de "
"cours sont utilisés comme modèle pour les réglages relatifs aux salles. Ainsi, vous "
"évitez de désactiver l'accès à Internet immédiatement lorsque la cloche de la "
"pause sonne."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:909
#, no-c-format
msgid "Lehrer Klassen zuordnen"
msgstr "Affecter des enseignants aux classes"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:910
#, no-c-format
msgid ""
"Für jede Klasse gibt es einen gemeinsamen Datenbereich. Damit Lehrer auf "
"diesen Datenbereich zugreifen können, müssen sie der Klasse zugewiesen "
"werden und somit Mitglied der Klasse werden."
msgstr ""
"Pour chaque classe, il existe un domaine de données commun. Pour que "
"les enseignants puissent accéder à ce domaine de données, ils doivent "
"être affectés à une classe et ainsi devenir membres de la classe."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:916
#, no-c-format
msgid "Liste der Klassen einer Schule"
msgstr "Liste des classes d'une école"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:920
#, no-c-format
msgid ""
"Die Zuweisung kann über zwei Module erfolgen: <guimenu>Lehrer zuordnen</"
"guimenu> und <guimenu>Klassen zuordnen</guimenu>."
msgstr ""
"L'affectation peut se faire par le biais de deux modules : <guimenu>Affecter "
"un enseignant</guimenu> et <guimenu>Affecter une classe</guimenu>."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:923
#, no-c-format
msgid ""
"Das Modul <guimenu>Lehrer zuordnen</guimenu> erlaubt es, einer ausgewählten "
"Klasse mehrere Lehrer zuzuordnen. Nach dem Öffnen des Moduls wird eine Liste "
"von Klassen angezeigt. Nach der Auswahl einer Klasse und einem Klick auf "
"<guimenu>Bearbeiten</guimenu> wird eine Auswahlliste angezeigt, in der "
"Lehrer hinzugefügt oder entfernt werden können. Dieses Modul wird "
"üblicherweise nach der Einrichtung neuer Klassen verwendet, um ihnen "
"erstmals die entsprechenden Lehrer zuzuordnen."
msgstr ""
"Le module <guimenu>Affecter un enseignant</guimenu> permet d'affecter "
"un certain nombre d'enseignants à une classe donnée. Une fois le module "
"ouvert, vous accédez à une liste des classes. Après avoir choisi une classe "
"et cliqué sur <guimenu>Modifier</guimenu>, une liste déroulante vous permet "
"d'ajouter ou de retirer des enseignants. Ce module est habituellement utilisé "
"après avoir créé de nouvelles classes, pour l'affectation initiale des "
"enseignants correspondants."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:929
#, no-c-format
msgid ""
"Daneben erlaubt das Modul <guimenu>Klassen zuordnen</guimenu>, einen "
"bestimmten Lehrer zu mehreren Klassen hinzuzufügen. Nach dem Öffnen des "
"Moduls wird eine Liste von Lehrern angezeigt. Nach der Auswahl eines Lehrers "
"und einem Klick auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu> wird eine Auswahlliste "
"angezeigt, in der Klassen hinzugefügt oder entfernt werden können. Dieses "
"Modul wird üblicherweise nach einem Neuzugang im Kollegium verwendet, um den "
"neuen Lehrer seinen Klassen zuzuweisen."
msgstr ""
"Par ailleurs, le module <guimenu>Affecter une classe</guimenu> permet "
"d'associer un enseignant donné à plusieurs classes. Une fois le module "
"ouvert, vous accédez à une liste des enseignants. Après avoir choisi un "
"enseignant et cliqué sur <guimenu>Modifier</guimenu>, une liste "
"déroulante vous permet d'ajouter ou de retirer des classes. Ce module "
"est habituellement utilisé à l'arrivée d'un nouvel enseignant pour "
"l'affecter à ses classes."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:937
#, no-c-format
msgid "Zuweisen von Lehrern zu einer Klasse"
msgstr "Affectation d'enseignants à une classe"

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:945
#, no-c-format
msgid "Internetregeln definieren"
msgstr "Définir des règles d'accès à Internet"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:946
#, no-c-format
msgid ""
"Für die Filterung des Internetzugriffs wird ein sogenannter Proxy "
"eingesetzt. Es handelt sich dabei um einen Server, der vor jedem Abruf einer "
"Internetseite prüft, ob der Zugriff auf diese Seite erlaubt ist. Ist das "
"nicht der Fall, wird eine Informationsseite angezeigt."
msgstr ""
"Pour le filtrage de l'accès à Internet, on utilise un système appelé "
"serveur mandataire (proxy). Il s'agit d'un serveur qui, à chaque demande "
"de consultation d'une page web, vérifie si l'accès à cette page est autorisé. "
"Si ce n'est pas le cas, une page d'information est affichée."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:951
#, no-c-format
msgid ""
"Wenn Schüler beispielsweise in einer Schulstunde in der Wikipedia "
"recherchieren sollen, kann eine Regelliste definiert werden, die Zugriffe "
"auf alle anderen Internetseiten unterbindet. Diese Regelliste kann dann vom "
"Lehrer zugewiesen werden."
msgstr ""
"Si les élèves doivent par exemple effectuer des recherches, dans le cadre "
"d'un cours, sur le site Wikipedia, une liste de règles peut être établie pour "
"interdire l'accès à tout autre site. Cette liste de règles peut alors être "
"appliquée par l'enseignant."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:956
#, no-c-format
msgid ""
"Wird die Regel für eine Klasse oder Arbeitsgruppe definiert, betrifft dies "
"auch die in der Klasse enthaltenen Lehrer. Für Lehrer kann ggf. eine Regel "
"mit höherer Priorität zugewiesen werden (s.u.)."
msgstr ""
"Si la règle est définie pour une classe ou un groupe de travail, elle "
"s'applique également aux enseignants faisant partie de la classe. Toutefois, "
"une règle définissant une priorité plus élevée peut être appliquée aux "
"enseignants (voir ci-dessous)."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:961
#, no-c-format
msgid ""
"Mit der Funktion <guimenu>Internetregeln definieren</guimenu> können die "
"Regeln verwaltet werden."
msgstr ""
"La fonctionnalité <guimenu>Définir des règles d'accès à Internet</guimenu> "
"permet de gérer les règles de filtrage."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:965
#, no-c-format
msgid ""
"In der Grundeinstellung sind schon zwei Regeln vordefiniert; <emphasis>Kein "
"Internet</emphasis> deaktiviert den Internetzugang generell und "
"<emphasis>Unbeschränkt</emphasis> erlaubt vollständigen Zugriff."
msgstr ""
"Deux règles sont pré-définies par défaut : <emphasis>Aucun accès à "
"Internet</emphasis> désactive totalement l'accès à Internet, et "
"<emphasis>Sans restriction</emphasis> permet un accès total."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:972
#, no-c-format
msgid "Verwaltung von Internetregeln"
msgstr "Gestion des règles d'accès à Internet"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:976
#, no-c-format
msgid ""
"Mit <guimenu>Regel hinzufügen</guimenu> kann eine neue Filterregel definiert "
"werden. Zuerst ist ein <guimenu>Name</guimenu> einzugeben. Als "
"<guimenu>Regeltyp</guimenu> werden zwei Arten von Filterregeln unterschieden:"
msgstr ""
"<guimenu>Ajouter une règle</guimenu> permet de définir une nouvelle règle "
"de filtrage. Il faut d'abord d'indiquer un <guimenu>Nom</guimenu>. "
"Le <guimenu>Type de règle</guimenu> permet de différencier deux types de "
"règles :"

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:983
#, no-c-format
msgid ""
"Bei einer <emphasis>Freigabeliste</emphasis> sind nur vordefinierte Seiten "
"aufrufbar und alle anderen Seiten gesperrt."
msgstr ""
"Une <emphasis>liste d'autorisations</emphasis> contient une liste prédéfinie "
"de sites dont la consultation est autorisée. Tout autre site est bloqué."

#. Tag: simpara
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:989
#, no-c-format
msgid ""
"Bei einer <emphasis>Sperrliste</emphasis> sind bis auf die gesperrten Seiten "
"alle anderen Seiten aufrufbar."
msgstr ""
"Avec une <emphasis>liste de blocage</emphasis>, tout site peut être consulté, "
"à l'exception de ceux qui sont bloqués."

#. Tag: title
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:997
#, no-c-format
msgid "Anlegen einer Whitelist für Wikipedia"
msgstr "Créer une liste blanche pour Wikipedia"

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:1001
#, no-c-format
msgid ""
"Unter <guimenu>Internet-Domänen</guimenu> kann eine Liste von Adressen "
"angegeben werden, z.B. <uri>wikipedia.org</uri> oder <uri>facebook.com</"
"uri>. Es wird empfohlen nur den Domänenanteil einer Adresse anzugeben, also "
"statt <uri>www.wikipedia.org</uri> nur <uri>wikipedia.org</uri>."
msgstr ""
"Vous pouvez donner dans <guimenu>Domaines Internet</guimenu> une "
"liste d'adresses, par exemple <uri>wikipedia.org</uri> ou <uri>facebook.com</"
"uri>. Il est recommandé de ne fournir que la partie du domaine de l'adresse, "
"par exemple seulement <uri>wikipedia.org</uri> et non <uri>www.wikipedia.org</uri>"
"."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:1006
#, no-c-format
msgid ""
"Ist die Option <guimenu>WLAN-Authentifizierung</guimenu> aktiviert, wird der "
"Klasse oder Arbeitsgruppe, der die die Regel zugewiesen wird, der Zugriff "
"auf ein ggf. vorhandenes <foreignphrase>Wireless LAN</foreignphrase> "
"erlaubt, um beispielsweise mobilen Geräten wie Laptops den Zugriff auf das "
"Internet zu erlauben."
msgstr ""
"Si l'option <guimenu>Authentification WLAN</guimenu> est activée, "
"la classe ou le groupe de travail auxquels s'appliquent cette règle se voient "
"autoriser l'accès à un éventuel réseau local sans fil (<foreignphrase>Wireless "
"LAN</foreignphrase>), par exemple pour autoriser l'accès Internet à des "
"appareils mobiles du type ordinateur portable."

#. Tag: para
#: ucsschool-lehrer-handbuch-4.1.xml:1012
#, no-c-format
msgid ""
"Regeln können auch mit <guimenu>Prioritäten</guimenu> versehen werden. Eine "
"Regel mit höherer Priorität überschreibt dann die unterliegenden Regeln. "
"Dies ist besonders dann zu beachten, wenn Benutzer in mehreren Gruppen "
"enthalten sind."
msgstr ""
"Les règles peuvent également se voir affecter des "
"<guimenu>Priorités</guimenu>. Une règle de priorité plus élevée prend le pas "
"sur toutes les règles de priorité inférieure. C'est un point auquel il faut "
"plus particulièrement veiller lorsqu'un utilisateur fait partie de plusieurs "
"groupes à la fois."

