<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-fr.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="fr" id="ucsschool-4.0r2-teacher">
  <bookinfo>
    <title>&ucsUAS;</title>
    <subtitle>Manuel pour les enseignants </subtitle>
    <legalnotice>
      <literallayout>Version 4.1 v1
En date du : 17 novembre 2015
      </literallayout>
      <literallayout lang="">All rights reserved./ Tous droits réservés.
(c) 2002-2015
Univention GmbH
Mary-Somerville-Straße 1
28359 Bremen
Allemagne
feedback@univention.de
      </literallayout>
      <para>Toutes les marques déposées citées sont la propriété de leurs détenteurs enregistrés respectifs. Linux est une marque déposée par Linus Torvalds. </para>
      <para lang="en">The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case. Linux is a registered trademark of Linus Torvalds. </para>
    </legalnotice>
  </bookinfo>
  <chapter id="introduction">
    <title>Introduction</title>
    <!--
	  <section id="introduction:intro">
		<title
>Was ist &ucsUAS;</title>
	-->
    <para>&ucsUAS; est une solution complète pour la gestion informatique d'une école et pour l'enseignement assisté par ordinateur. </para>
    <para>Outre les interfaces de gestion administrative, une série d'interfaces Web permet aux enseignants de gérer leurs cours assistés par ordinateur. Ces interfaces permettent par exemple aux enseignants de réinitialiser les mots de passe de leurs élèves ou de bloquer ou autoriser l'accès à Internet de manière sélective pendant une heure de cours. </para>
    <para>L'utilisation de cette interface ne suppose aucune connaisance informatique particulière et sera décrite dans ce document. Chaque fonctionnalité sera présentée à travers une brève description ainsi qu'un exemple d'utilisation et des indications expliquant pas à pas comment l'utiliser. </para>
    <para>&ucsUAS; présente deux niveaux d'accès différenciés pour les enseignants : </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara>Les <emphasis>administrateurs de l'école</emphasis> possèdent des droits administratifs complets en ce qui concerne l'enseignement assisté par ordinateur. </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>Les <emphasis>enseignants</emphasis> ne peuvent utiliser qu'une partie des fonctionnalités d'administration. Ils peuvent par exemple réinitialiser les mots de passe de leurs élèves, mais pas ceux d'autres enseignants (cela n'est possible que pour les administrateurs de l'école). Autre exemple : les enseignants peuvent activer ou désactiver un filtre Internet, mais seuls les administrateurs de l'école peuvent configurer les règles de filtrage. </simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Chaque école héberge son propre serveur. Les données des élèves et des enseignants sont enregistrées sur ce serveur de sorte que, quel que soit l'ordinateur avec lequel vous vous connectez, les mêmes données sont toujours intégralement disponibles. Ce répertoire est appelé <emphasis>répertoire personnel</emphasis>. Il est automatiquement appelé lors de la connexion à un ordinateur, de sorte que vos fichiers propres sont immédiatement disponibles dès que vous ouvrez une session sur un ordinateur de l'école. </para>
    <para>Le répertoire personnel est propre à un utilisateur. De plus, un domaine de données particulier est créé pour chaque classe et pour tout autre groupe d'utilisateurs (par exemple un groupe de travail informatique). Ces données seront mises à disposition lors de la connexion à un ordinateur de l'école de manière analogue au répertoire personnel. L'accès est réservé à l'enseignant et aux élèves qui sont affectés à cette classe ou à ce groupe de travail. </para>
    <para>Ce document est destiné aux enseignants et aux administrateurs de l'école. Les différentes fonctionnalités sont détaillées dans ce qui suit. </para>
    <!--
	  </section>
	-->
  </chapter>
  <chapter id="umc">
    <title>&ucsUMC; - L'interface d'administration</title>
    <section id="umc:login">
      <title>Connexion</title>
      <para>L'enseignement assisté par ordinateur est géré par une interface, la console &ucsUMC; (UMC). Vous pouvez l'afficher par l'intermédiaire d'un navigateur Web (par exemple Mozilla Firefox) et y accéder en saisissant dans la barre d'adresse du navigateur une adresse de la forme <uri>https://<replaceable>serveurecole.academie.fr</replaceable> /umc/</uri>. L'adresse exacte vous sera fournie par l'administrateur de l'école. Lors de votre premier accès au serveur, vous devez accepter le certificat de sécurité du serveur. </para>
      <para>
        <figure id="ssl-warning">
          <title>Avertissement relatif au certificat de sécurité, affiché dans Firefox</title>
          <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/firefox_ssl_certificate_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Certains navigateurs anciens ne sont pas pris en charge. L'interface demande au moins les versions suivantes : </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <simpara>Google Chrome version 14 ou plus</simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>Mozilla Firefox version 10 ou plus</simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>Microsoft Internet Explorer version 9 ou plus</simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>Safari (sur iPad 2)</simpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Si le navigateur trouvé n'est pas compatible, un avertissement est affiché et des problèmes d'affichage sont susceptibles de se produire. </para>
      <para>
        <figure id="login">
          <title>Connexion à la console &ucsUMC;</title>
          <graphic scalefit="1" width="50%" align="center" fileref="illustrations41/login_41.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Une fois l'URL ouverte apparaît un formulaire de connexion dans lequel vous devez indiquer votre <guimenu>Nom d'utilisateur</guimenu> et votre <guimenu>Mot de passe</guimenu>. </para>
      <para>Le nombre exact de fonctionnalités affichées dépend du nombre de services installés sur le serveur de l'école. Les fonctionnalités qui ne sont pas disponibles pour un utilisateur donné du fait de droits insuffisants sont tout simplement cachées à l'utilisateur. Ainsi, les boîtes de dialogue des modules UMC rencontrées lors d'une utilisation réelle peuvent différer des boîtes de dialogue illustrées ici. Les différences exactes sont expliquées dans les descriptions des différents modules. Les différents chapitres sont intitulés d'après le nom des éléments du menu. </para>
      <para>
        <figure id="moduluebersicht">
          <title>Page de vue d'ensemble des fonctionnalités offertes à l'administrateur de l'école</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/moduluebersicht_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
    </section>
  </chapter>
  <chapter id="lehrerdoku">
    <title>Fonctionnalités d'administration pour les enseignants</title>
    <section id="lehrerdoku:schuelerpasswort">
      <title>Mots de passe (élèves)</title>
      <para>Ce module permet aux enseignants de réinitialiser les mots de passe des élèves. Pour des raisons de sécurité, les mots de passe existants ne peuvent pas être récupérés ; lorsqu'un élève oublie son mot de passe, un nouveau mot de passe doit être fourni. Les étapes suivantes décrivent comment réinitialiser le mot de passe d'un élève : <itemizedlist><listitem><simpara>La fonctionnalité de réinitialisation des mots de passe est accessible via <guimenu>Mots de passe (élèves)</guimenu>. </simpara></listitem><listitem><para>Cela ouvre une liste de tous les élèves de l'école. La liste des élèves peut être affinée en choisissant un élément dans le champ de sélection <guimenu>Classe ou groupe de travail</guimenu>. Seuls les élèves de la classe en question sont alors affichés. </para><para><figure id="passwordreset1"><title>Réinitialisation du mot de passe d'un élève</title><graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations41/students_passwords_41_fr.png"/></figure></para></listitem><listitem><para>Vous pouvez rechercher un élève en particulier en saisissant son nom d'utilisateur, son nom de famille et / ou son prénom dans le champ de saisie <guimenu>Nom</guimenu>, puis en cliquant sur <guimenu>Rechercher</guimenu> </para><para><figure id="searchingpupils"><title>Chercher des comptes d'élèves</title><graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations41/students_passwords_selected_41_fr.png"/></figure></para></listitem><listitem><para>Vous pouvez alors sélectionner un ou plusieurs élèves dans la liste en cochant les cases grises correspondantes figurant devant leurs noms. Pour conclure l'opération, cliquez sur le bouton <guimenu>Réinitialiser le mot de passe</guimenu> figurant au dessus de la liste. </para><para><figure id="passwordreset2"><title>Réinitialiser le mot de passe d'un élève</title><graphic scalefit="1" width="60%" align="center" fileref="illustrations41/student_password_reset_41_fr.png"/></figure></para></listitem><listitem><simpara>Vous pouvez saisir le nouveau mot de passe destiné aux élèves dans le champ <guimenu>Nouveau mot de passe</guimenu>. Si la case figurant devant le champ <guimenu>L'utilisateur doit modifier son mot de passe à sa prochaine connexion</guimenu> est cochée, le mot de passe ainsi renseigné n'est valable que de façon temporaire. Lorsque l'élève se connecte avec son mot de passe temporaire, celui-ci doit être changé immédiatement. Pour des raisons de sécurité, il est recommandé de laisser cette option activée. Ainsi, le nouveau mot de passe choisi par l'élève n'est connu que de lui seul. </simpara></listitem><listitem><simpara>Il est possible de définir des exigences minimales pour les mots de passe, par exemple une longueur de huit caractères au moins. Lorsque le mot de passe saisi ne répond pas à ces critères, un avertissement est émis et un nouveau mot de passe doit être saisi. </simpara></listitem></itemizedlist>
		</para>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:computerraum">
      <title>Salle informatique</title>
      <para>Cette fonctionnalité permet de contrôler les ordinateurs des élèves et l'accès à Internet pendant un cours. L'accès à Internet peut être autorisé ou coupé, et l'accès à certains sites Web particuliers peut être autorisé. </para>
      <para>Si un logiciel approprié (iTALC) est installé sur les ordinateurs des élèves, il est également possible de contrôler ces ordinateurs. Cela permet par exemple de verrouiller l'écran, de sorte que, pendant un cours de chimie, l'attention des étudiants est entièrement tournée vers une expérience. </para>
      <para>De plus, il est possible de diffuser sur d'autres systèmes les éléments affichés sur l'écran d'un ordinateur source. Cela permet aux enseignants de faire des présentations sans nécessiter de vidéoprojecteur. </para>
      <para>
        <figure id="choose-computerroom">
          <title>Choix d'une salle informatique</title>
          <graphic scalefit="1" width="45%" align="center" fileref="illustrations41/choose_computerroom_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Après avoir cliqué sur <guimenu>Salle informatique</guimenu> apparaît un formulaire de sélection dans lequel vous pouvez choisir une salle informatique.  </para>
      <para>Si une salle informatique est actuellement sous la responsabilité d'un autre enseignant, un message apparaît. Un clic sur <guimenu>Prendre la main</guimenu> transfère la responsabilité de la salle à l'enseignant actuellement connecté, par exemple lorsque celui-ci doit prendre en charge la seconde moitié d'un cours. </para>
      <para>Une liste de tous les ordinateurs de cette salle informatique s'affiche alors. La colonne <guimenu>Nom</guimenu> répertorie les noms de tous les ordinateurs. Si vous survolez de la souris le nom d'un ordinateur, un champ supplémentaire apparaît et affiche deux adresses identifiant l'ordinateur au sein du réseau de l'école. Ces informations peuvent être demandées par le centre d'aide mais n'ont pas d'autre signification pour la gestion de l'ordinateur. À côté de chaque PC figure un cercle : si celui-ci est de couleur gris sombre, cela signifie que le logiciel iTALC est installé sur cette machine (voir <xref linkend="lehrerdoku:computerraum"/>) ; s'il est de couleur gris clair, iTALC est absent ou l'ordinateur est éteint. </para>
      <para>Si iTALC est installé, la colonne <guimenu>Utilisateur</guimenu> affiche le nom de l'élève ou de l'enseignant actuellement connecté sur cette machine. </para>
      <para>L'onglet <guimenu>plus</guimenu> permet d'allumer les ordinateurs des élèves à travers le réseau au moyen de l'option <guimenu>Allumer l'ordinateur</guimenu>. Les ordinateurs doivent préalablement avoir été configurés pour cela. </para>
      <para>Les enseignants peuvent créer des réglages personnalisés pour la salle informatique dans l'onglet <guimenu>modifier</guimenu>. Cet onglet permet notamment de sélectionner les règles d'accès à Internet (voir <xref linkend="admindoku:internetregeln"/> ou de définir une liste locale de sites web autorisés. Les options <guimenu>Accès aux partages</guimenu> et <guimenu>Mode d'impression</guimenu> permettent d'autoriser ou de bloquer l'accès aux partages et aux imprimantes. Les restrictions définies par l'enseignant peuvent être limitées dans le temps grâce au champ <guimenu>Valide jusqu'au</guimenu>. </para>
      <section id="lehrerdoku:computerraum:italc">
        <title>Contrôle des ordinateurs des élèves à l'aide d'iTALC</title>
        <para>Les options suivantes ne sont disponibles que lorsque le logiciel iTALC est installé sur les ordinateurs des élèves. Pour installer ce logiciel, vous pouvez contacter le centre d'aide (voir <xref linkend="lehrerdoku:helpdesk"/>). </para>
        <para>
          <figure id="computerraum">
            <title>Supervision d'une salle informatique</title>
            <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/italc_computerroom_41_fr.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>Une série d'actions est disponible dans la vue d'ensemble des ordinateurs des élèves. Si vous déplacez la souris vers le bouton <guimenu>Surveiller</guimenu> correspondant à un ordinateur, cela fait apparaître une vue réduite du bureau de l'élève dans son état courant. Si vous cliquez sur ce bouton, vous pouvez alors afficher cette vue réduite en plein écran. La vue du bureau de l'élève est rafraîchie continuellement. </para>
        <para>Un clic sur <guimenu>Verrouiller l'écran</guimenu> permet de désactiver l'écran de l'ordinateur précédemment sélectionné. L'ordinateur de l'élève affiche alors uniquement un cadenas sur fond gris (voir <xref linkend="screenlock"/>). Un clic sur <guimenu>Déverrouiller l'écran</guimenu> libère à nouveau l'ordinateur de l'élève. </para>
        <para>
          <figure id="screenlock">
            <title>Un écran verrouillé</title>
            <graphic scalefit="1" width="40%" align="center" fileref="illustrations41/school-italc-lock.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>L'onglet <guimenu>plus</guimenu> met à votre disposition d'autres actions : </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <simpara><guimenu>Déconnecter l'utilisateur</guimenu> déconnecte l'élève du bureau Windows. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara><guimenu>Éteindre l'ordinateur</guimenu> et <guimenu>Redémarrer l'ordinateur</guimenu> permettent respectivement d'éteindre et de redémarrer l'ordinateur d'un élève. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara><guimenu>Allumer l'ordinateur</guimenu> permet d'allumer les ordinateurs des élèves à travers l'interface web. Cet élément de menu ne fonctionne que si le matériel des ordinateurs des élèves le permet et a été préalablement configuré pour cela par l'administrateur. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara><guimenu>Verrouiller les périphériques d'entrée</guimenu> désactive la souris et le clavier sur les ordinateurs des élèves. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara>L'option <guimenu>Démarrer une présentation</guimenu> est décrite dans <xref linkend="lehrerdoku:computerraum:presentation"/>. </simpara>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section id="lehrerdoku:computerraum:presentation">
        <title>Conduire une présentation</title>
        <para>Cette fonctionnalité n'est elle aussi disponible que si le logiciel iTALC est installé sur les ordinateurs des élèves. Elle permet de transmettre le contenu de l'écran d'un PC vers les écrans de tous les autres ordinateurs. Ainsi, les élèves et l'enseignant peuvent conduire des présentations sans avoir besoin d'un vidéoprojecteur. </para>
        <para>Lorsqu'une présentation a lieu, tous les ordinateurs de la salle informatique auxquels un élève est connecté affichent la présentation en plein écran, et la souris et le clavier sont bloqués. Sur les ordinateurs auxquel l'enseignant est connecté, la présentation se déroule dans une fenêtre séparée et toutes les entrées sont disponibles comme à l'accoutumée. </para>
        <para>
          <figure id="praesentation">
            <title>Démarrer une présentation</title>
            <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations41/starting_presentation_41_fr.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>Pour démarrer une présentation : dans <guimenu>plus</guimenu>, choisissez l'option <guimenu>Démarrer une présentation</guimenu> qui apparaît avec la liste des ordinateurs. Un message apparaît, indiquant que la présentation va démarrer et d'ici peu être diffusée sur l'ensemble des autres ordinateurs. Le cercle correspondant à l'ordinateur émetteur passe en rouge tandis que les cercles des ordinateurs récepteurs passent en vert. Un clic sur le bouton <guimenu>Terminer la présentation</guimenu> arrête la présentation. </para>
      </section>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:klassenarbeit">
      <title>Mode examen</title>
      <para>Les exigences posées à l'infrastructure informatique dans le contexte d'un examen sont nombreuses et varient selon l'école, la matière et le niveau de la classe. Pour simplifier la mise en place d'un examen, &ucsUAS; met à votre disposition un mode examen spécifique. </para>
      <para>Le mode examen combine les fonctionnalités bien connues de &ucsUAS;, par exemple la distribution de contenus, avec les réglages propres à chaque école, qui peuvent être définis par l'administrateur de l'école. Il convient de noter que le mode examen ne peut que fournir un cadre pour l'examen, celui-ci pouvant par ailleurs nécessiter des logiciels supplémentaires. </para>
      <para>Le mode examen présente les caractéristiques suivantes : <itemizedlist><listitem><simpara>Un compte utilisateur spécial est créé pour chaque élève pour la durée de l'examen. Un élève ne peut participer à l'examen qu'à travers ce compte spécial. Le nom de connexion pour le compte d'examen est constitué d'un préfixe prédéfini (par défaut, <literal>exam-</literal>), suivi du nom d'utilisateur habituel. Ainsi, l'utilisateur <systemitem class="username">anton123</systemitem> se connectera à l'examen avec l'identifiant <systemitem class="username">exam-anton123</systemitem>. </simpara></listitem><listitem><simpara>Pour la durée de l'examen, le système garantit que l'accès au répertoire personnel de l'élève n'est pas possible. </simpara></listitem><listitem><simpara>Au début de l'examen, il est possible de distribuer directement aux élèves des fichiers nécessaires pour l'examen (exercices, documents, etc.). </simpara></listitem><listitem><simpara>À la fin de l'examen, tous les fichiers du répertoire de l'examen sont rassemblés, classés par élève et déposés dans le répertoire personnel de l'enseignant. </simpara></listitem><listitem><simpara>De surcroît, comme nous l'avons vu avec le module UMC <guimenu>Salle informatique</guimenu>, l'accès à Internet ainsi qu'aux dossiers partagés et aux imprimantes peut être restreint. </simpara></listitem></itemizedlist>
		</para>
      <para>Nous décrirons brièvement dans ce qui suit les différentes étapes de création d'un examen. </para>
      <section id="lehrerdoku:klassenarbeit:start">
        <title>Mise en place d'un examen</title>
        <para>Vous pouvez créer un nouvel examen à travers le module &ucsUMC; <guimenu>Démarrer un examen</guimenu>. Plusieurs étapes permettent de définir tous les paramètres de l'examen. </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <simpara> Tous les réglages nécessaires sont précisés au cours des deux premières étapes. Pour cela, il est nécessaire de définir un nom pour l'examen.</simpara>
            <simpara>L'heure de fin proposée est l'heure de fin du cours, mais cela peut être ajusté à volonté. L'heure de fin n'est pas contraignante, elle sert uniquement à informer du temps restant. Lorsque l'heure de fin prévue est atteinte, une fenêtre de rappel est affichée dans le module <guimenu>Salle informatique</guimenu>. L'examen peut néanmoins se poursuivre au delà du délai imparti sans autre action nécessaire.</simpara>
            <simpara>Les cases à cocher figurant sur le côté de la page permettent de définir les éléments de configuration à faire apparaître dans les étapes suivantes de l'assistant. Cela comprend par exemple la distribution de documents liés au cours, la définition de restrictions d'accès à Internet, ainsi que le contrôle de l'accès aux partages.</simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara>La deuxième étape sert à indiquer la salle informatique où l'examen doit se tenir ainsi qu'au moins une classe ou un groupe de travail participant à l'examen. Si d'autres éléments de configuration ont été activés, ceux-ci sont affichés dans les pages suivantes de l'assistant. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara>La prochaine étape facultative permet de sélectionner un nom de répertoire pour l'examen et à y transférer séquentiellement tous les fichiers requis pour l'examen. Ces fichiers seront distribués à tous les élèves participant à l'examen. Une copie des fichiers originaux est déposée dans le répertoire personnel de l'enseignant ayant créé l'examen. Les fichiers sont déposés dans les répertoires personnels des élèves dans un sous-répertoire du répertoire <filename>Examens</filename> portant le nom associé à l'examen.</simpara>
            <simpara> À tout moment de l'examen, les fichiers peuvent être collectés dans les répertoires personnels des élèves. Dans ce cas, seuls les fichiers qui se trouvent dans le sous-répertoire dédié à l'examen sont concernés. Les fichiers collectés sont enregistrés dans le répertoire dédié à l'examen créé dans le répertoire personnel de l'enseignant. Des collectes répétées au cours de l'examen permettent par exemple d'estimer l'avancement du travail. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara>Enfin, il est possible de définir des restrictions facultatives sur l'accès à Internet et aux partages. Ces réglages peuvent être ajustés à tout moment de l'examen en cours au moyen des paramètres de salle du module <guimenu>Salle informatique</guimenu>. Les possibilités de réglages sont également décrites à la section <xref linkend="lehrerdoku:computerraum"/>. </simpara>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Un clic sur le bouton <guimenu>Démarrer l'examen</guimenu> crée les comptes utilisateurs requis pour l'examen pour chaque élève, distribue les fichiers relatifs à l'examen et applique les réglages de la salle informatique. </para>
      </section>
      <section id="lehrerdoku:klassenarbeit:neustart">
        <title>Redémarrer les ordinateurs des élèves</title>
        <figure id="fig:klassenarbeit:neustart">
          <title>Redémarrer les ordinateurs des élèves</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/exam_reboot_41_fr.png"/>
        </figure>
        <para>Pour terminer la configuration de l'examen, il est important de redémarrer tous les ordinateurs des élèves dans la salle informatique. Ce n'est qu'en redémarrant les ordinateurs concernés que les configurations et autorisations spécifiques mis en place pour l'examen prendont effet. </para>
        <para>Le module d'examen propose une fonctionnalité auxiliaire permettant en grande partie d'automatiser ce processus. Une connexion est établie vers tous les ordinateurs allumés et ceux-ci sont répertoriés comme décrit à la section<xref linkend="fig:klassenarbeit:neustart"/>. Les ordinateurs apparaissant dans la liste peuvent être redémarrés automatiquement d'un clic sur le bouton <guimenu>Redémarrer les ordinateurs des élèves</guimenu>. Les ordinateurs auxquels l'enseignant est connecté sont automatiquement exclus de cette action. La seule condition à cela est que l'utilisateur soit correctement identifié en tant qu'enseignant (voir également la colonne <guimenu>Utilisateur</guimenu> du tableau). Il est également possible de sélectionner des ordinateurs individuels et de les redémarrer au moyen du bouton <guimenu>Redémarrer les ordinateurs sélectionnés</guimenu>. Dans ce cas, l'ordinateur sera redémarré indépendamment de l'utilisateur qui y est connecté (y compris l'enseignant !). </para>
        <caution>
          <para>Les ordinateurs sont redémarrés immédiatement après confirmation ! Aucun avertissement n'est envoyé aux utilisateurs connectés. Par conséquent, sur ces ordinateurs, les données non enregistrées seront perdues. </para>
        </caution>
        <note>
          <para>Si un ordinateur ne redémarre pas automatiquement, veuillez vous assurer qu'il peut être redémarré manuellement. </para>
        </note>
      </section>
      <section id="lehrerdoku:klassenarbeit:verwalten">
        <title>Gestion et clôture de l'examen</title>
        <figure id="fig:klassenarbeit:computerraum">
          <title>Gestion d'un examen dans le module Salle informatique en mode examen</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/exam_computerroom_41_fr.png"/>
        </figure>
        <para>L'examen se déroule et est géré par l'intermédiaire du module &ucsUMC; <guimenu>Salle informatique</guimenu> (voir <xref linkend="fig:klassenarbeit:computerraum"/>). Pendant l'examen, le module affiche le temps restant pour l'examen ainsi que des actions spécifiques au mode examen. Vous pouvez collecter les résultats intermédiaires de la classe au moyen du bouton <guimenu>Collecter les résultats</guimenu>. Vous pouvez réaliser cette action aussi souvent que souhaité. Pour clore l'examen, cliquez sur le bouton <guimenu>Conclure l'examen</guimenu>. </para>
        <note>
          <para>Une fois l'examen terminé, tous les ordinateurs doivent être soit éteints, soit redémarrés, avant de pouvoir être utilisés pour les activités de classe habituelles. Le redémarrage ou l'extinction rétablit à leurs valeurs d'origine tous les paramètres modifiés spécialement pour l'examen. </para>
        </note>
      </section>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:helpdesk">
      <title>Contacter le centre d'aide</title>
      <para>Le formulaire du centre d'aide permet d'entrer en contact avec l'équipe d'assistance de l'école (par exemple un enseignant possédant les droits d'administrateur dans l'école en question). Cela vous permet ainsi de demander la création d'un nouveau groupe de travail ou de signaler un problème matériel sur un ordinateur. </para>
      <para>
        <figure id="helpdesk">
          <title>Demande au centre d'aide</title>
          <graphic scalefit="1" width="40%" align="center" fileref="illustrations41/contact_helpdesk_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>La liste déroulante <guimenu>Catégorie</guimenu> permet de définir le type de demande, par exemple une demande relative à un problème matériel. </para>
      <para>Le message peut être saisi sous forme de texte simple dans le formulaire. Après envoi, le formulaire est automatiquement transféré sous forme de courriel à l'équipe d'assistance. </para>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:ags">
      <title>Gérer les groupes de travail</title>
      <para>Chaque élève est membre de sa classe. Par ailleurs, il est possible d'affecter les élèves et les enseignants à des groupes de travail inter-classes. Ce module permet de créer de nouveaux groupes de travail, de les modifier et de les supprimer. </para>
      <para>La création d'un groupe de travail génère automatiquement sur le serveur de l'école un partage de données auquel tous les membres du groupe ont accès. Le nom du partage est identique au nom choisi pour le groupe de travail. </para>
      <para>Un clic sur <guimenu>Gérer les groupes de travail</guimenu> affiche la liste de tous les groupes de travail. </para>
      <para>Le champ de saisie <guimenu>Motif à rechercher</guimenu> permet d'affiner la liste des groupes de travail affichés. Si, par exemple, vous saisissez<userinput>inf</userinput>, seuls les groupes de travail contenant la chaîne de caractères <literal>inf</literal> demeurent affichés (par exemple le groupe de travail informatique). </para>
      <para>Vous pouvez mettre en place un nouveau groupe de travail par le biais de l'option <guimenu>Ajouter un groupe de travail</guimenu>. Vous devez au moins fournir un nom pour le <guimenu>Groupe de travail</guimenu> ; la <guimenu>Description</guimenu> est facultative. </para>
      <para>Pour supprimer un groupe de travail existant, cliquez sur l'icône moins. </para>
      <para>
        <figure id="select-workgroup">
          <title>Sélection d'un groupe de travail</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/workgroup_selected_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Un clic sur le nom d'un groupe de travail ouvre une nouvelle fenêtre. Le nom d'un <guimenu>groupe de travail</guimenu> existant ne peut pas être modifié ultérieurement. </para>
      <para>Le champ de saisie <guimenu>Membres</guimenu> affiche une liste des élèves et enseignants membres de ce groupe de travail. Un clic sur <guimenu>Ajouter</guimenu> ouvre une nouvelle boîte de dialogue. </para>
      <para>
        <figure id="assign-pupils">
          <title>Affectation d'élèves à un groupe de travail</title>
          <graphic scalefit="1" width="40%" align="center" fileref="illustrations41/workgroup_add_students_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Cela affiche une liste de tous les élèves et enseignants de l'école. La liste des utilisateurs affichés peut être restreinte à une classe ou un groupe de travail au moyen de la liste déroulante <guimenu>Groupe d'utilisateurs ou classe</guimenu> : les seuls utilisateurs affichés sont alors les élèves et enseignants de la classe demandée. Vous pouvez également chercher un utilisateur particulier en saisissant un nom d'utilisateur, un nom de famille et / ou un prénom dans le champ de saisie <guimenu>Nom</guimenu> puis en cliquant sur <guimenu>Rechercher</guimenu>. Vous pouvez sélectionner les utilisateurs à ajouter au groupe de travail en cochant la case correspondante devant le nom de l'utilisateur. Un clic sur <guimenu>Ajouter</guimenu> met l'utilisateur dans le groupe de travail. </para>
      <para>Vous pouvez également retirer un utilisateur d'un groupe de travail en cochant la case correspondant à l'utilisateur à retirer, puis en cliquant sur le bouton <guimenu>Supprimer</guimenu>. </para>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:druckermod">
      <title>Superviser l'imprimante</title>
      <para>Cette fonctionnalité permet de vérifier les impressions des élèves. Les tâches d'impression en attente peuvent être contrôlées par l'enseignant et être soit rejetées, soit transmises à l'imprimante. Cela permet d'éviter les impressions superflues ou erronées. </para>
      <para>
        <figure id="printer-moderation">
          <title>Modération des tâches d'impression</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/print_jobs_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <simpara>Vous pouvez appeler la fonctionnalité de modération par le biais de <guimenu>Modérer l'imprimante</guimenu>  </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara>Une liste des tâches d'impression en attente apparaît alors. Vous pouvez restreindre la liste des élèves à une classe ou un groupe de travail donnés au moyen de la liste déroulante <guimenu>Classe ou groupe de travail</guimenu>. Seuls les élèves de cette classe sont alors affichés. </simpara>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Chaque tâche d'impression est présentée sur une seule ligne. La colonne <guimenu>Tâche d'impression</guimenu> contient le nom du fichier à imprimer, en plus du nombre de pages et de la date de la tâche d'impression. <figure id="printer-selection"><title>Sélection de l'imprimante après avoir accepté une tâche d'impression</title><graphic scalefit="1" width="60%" align="center" fileref="illustrations41/printer_choice_41_fr.png"/></figure>
			  </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <simpara><guimenu>Inspecter</guimenu> permet d'afficher la tâche d'impression. Si tout est en ordre, la tâche peut être transmise à une imprimante physique au moyen du bouton <guimenu>Imprimer</guimenu>. La boîte de dialogue suivante permet de sélectionner l'imprimante. Sinon, vous pouvez supprimer la tâche d'impression au moyen du bouton <guimenu>Effacer</guimenu>. </simpara>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </section>
    <section id="lehrerdoku:material">
      <title>Distribuer des documents</title>
      <para>Cette fonctionnalité simplifie le partage et la collecte de matériel pédagogique auprès d'une classe ou d'un groupe de travail. Un délai peut aussi être défini, le cas échéant. Il est donc possible, par exemple, de partager des exercices à résoudre avant la fin du cours. À l'expiration du délai imparti, les documents distribués sont automatiquement collectés et déposés dans le répertoire personnel de l'enseignant. </para>
      <para>Les informations requises pour distribuer des documents ainsi sont désignées par le terme de <emphasis>Projet</emphasis>. </para>
      <para>Un exemple de scénario possible : </para>
      <para>Les élèves du cours de mathématiques doivent travailler sur un document d'ici le prochain cours (quelques jours plus tard). Pour ce faire, l'enseignant crée un nouveau projet et télécharge le document à partager vers le système de distribution de documents. La date et l'heure limites sont fixées au début du cours suivant. Lorsque le projet est effectivement créé, le document est automatiquement déposé dans le répertoire personnel de chaque élève. Les élèves travaillent sur le document d'ici le cours suivant (par exemple pendant le cours ou leur temps libre). À l'heure limite indiquée, le document est collecté automatiquement : le document est copié du répertoire personnel de chaque élève vers le répertoire personnel de l'enseignant, où il est à la disposition de l'enseignant pour correction. </para>
      <section id="lehrerdoku:material:project">
        <title>Gestion des projets</title>
        <para>Vous pouvez accéder à cette fonctionnalité par le biais du module <guimenu>Distribuer des documents</guimenu>. Vous y trouverez une liste de tous les projets existants. La création de nouveaux projets est décrite à la section <xref linkend="lehrerdoku:material:addproject"/>. </para>
        <para>
          <figure id="verteilungsprojekte">
            <title>Liste des projets de distribution de documents</title>
            <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/distribution_projects_41_fr.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>Le menu principal comporte la liste de tous les projets visibles. Chaque projet est associé à un enseignant qui apparaît sous <guimenu>Propriétaire</guimenu> L'option <mousebutton>Prendre en charge</mousebutton> permet de confier le projet à un autre enseignant. Les projets existants peuvent également être modifiés ou supprimés. </para>
        <para>La <mousebutton>collecte</mousebutton> des fichiers est décrite dans <xref linkend="lehrerdoku:material:einsammeln"/>. </para>
      </section>
      <section id="lehrerdoku:material:addproject">
        <title>Créer un nouveau projet</title>
        <para>Dans la ligne inférieure se trouve l'option <guimenu>Ajouter un projet</guimenu> permettant d'enregistrer un nouveau projet. </para>
        <para>
          <figure id="verteilungsprojekt">
            <title>Création d'un projet de distribution de documents</title>
            <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/distribution_project_creation_41_fr.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <simpara>Un nom de projet doit être saisi comme <guimenu>Description</guimenu>, par exemple <emphasis>Devoir de mathématiques</emphasis>. Le nom du répertoire détermine où les données seront déposées. </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>Le champ <guimenu>Distribuer les fichiers du projet</guimenu> permet d'automatiser la distribution des données relatives au projet. Dans la configuration par défaut <guimenu>Distribution manuelle</guimenu>, la distribution des fichiers du projet est déclenchée manuellement par l'enseignant. Si vous choisissez l'option <guimenu>Distribution automatique</guimenu>, vous pouvez aussi définir une date et une heure auxquelles copier les fichiers dans le répertoire personnel des élèves. Vous pouvez indiquer ces paramètres dans les champs <guimenu>Date de distribution</guimenu> et <guimenu>Heure de distribution</guimenu>. </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>De manière analogue à la distribution automatique, les fichiers d'un projet peuvent aussi être collectés de façon manuelle ou automatique via l'option <guimenu>Collecte des fichiers du projet</guimenu>. </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>La section <guimenu>Membres</guimenu> vous permet d'<guimenu>Ajouter</guimenu> des classes ou des groupes de travail au projet, ou bien de les en <guimenu>Supprimer</guimenu>. </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>La section <guimenu>Fichiers</guimenu> vous permet de sélectionner les documents à distribuer. Un clic sur le bouton <guimenu>Transférer</guimenu> ouvre une nouvelle fenêtre dans laquelle vous pouvez choisir un fichier. Le bouton <guimenu>Supprimer</guimenu> vous permet de retirer des fichiers. </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>Un clic sur <guimenu>Créer le projet</guimenu> confirme la création d'un projet. </simpara>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </para>
      </section>
      <section id="lehrerdoku:material:einsammeln">
        <title>Collecte des documents distribués</title>
        <para>La description qui suit donne un aperçu de la collecte manuelle de documents associés à un projet de distribution existant. L'opération est déclenchée en cliquant sur <guimenu>collecter</guimenu> dans la liste des projets de distribution de documents. </para>
        <para>
          <figure id="verteilungsprojekt-einsammeln">
            <title>Collecte d'un projet de distribution de documents</title>
            <graphic scalefit="1" width="60%" align="center" fileref="illustrations41/distribution_collect_project_41_fr.png"/>
          </figure>
        </para>
        <para>Les fichiers collectés sont déposés dans le répertoire personnel de l'enseignant ayant créé le projet de distribution et ce, quel que soitl'enseignant qui lance la collecte de fichiers ! Les fichiers sont déposés dans le répertoire <emphasis>Matériel pédagogique</emphasis> du répertoire personnel de l'enseignant. Un répertoire individuel portant le nom du projet est créé pour chaque projet de distribution. Dans ce répertoire, un répertoire est créé pour chaque élève et contient les fichiers collectés de l'élève en question, de sorte qu'il toujours facile d'identifier l'élève par la suite. </para>
      </section>
    </section>
  </chapter>
  <chapter id="admindoku">
    <title>Fonctionnalités de gestion pour les administrateurs de l'école</title>
    <section id="admindoku:pwlehrer">
      <title>Mots de passe (enseignants)</title>
      <para>Ce module permet aux administrateurs de l'école de réinitialiser les mots de passe des enseignants. Pour des raisons de sécurité, les mots de passe existants ne peuvent pas être récupérés ; lorsqu'un enseignant oublie son mot de passe, un nouveau mot de passe doit être fourni. </para>
      <para>Le fonctionnement est analogue à celui décrit à la section <xref linkend="lehrerdoku:schuelerpasswort"/> concernant les mots de passe des élèves. </para>
    </section>
    <section id="admindoku:computerraum:anlegen">
      <title>Gérer les salles informatiques</title>
      <para>La fonctionnalité <guimenu>Gérer les salles informatiques</guimenu> permet d'affecter les ordinateurs d'une école à une salle informatique. Ces salles informatiques peuvent alors être gérées de manière centralisée par les enseignants lorsque l'accès à Internet est activé. </para>
      <para>
        <figure id="computerroom-list">
          <title>Gestion des salles informatiques</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/computerrooms_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para><guimenu>Ajouter une salle</guimenu> permet de définir une nouvelle salle informatique. Outre un <guimenu>Nom</guimenu>, vous pouvez également indiquer une <guimenu>Description</guimenu>. </para>
      <para>L'option <guimenu>Ordinateurs de la salle</guimenu> permet d'affecter des ordinateurs à la salle. La liste déroulante ne comporte que des ordinateurs enregistrés par le personnel technique. Si un ordinateur est absent de la liste, cela doit être signalé au centre d'aide. </para>
      <para>
        <figure id="add-to-computerroom">
          <title>Affectation d'ordinateurs à une salle informatique</title>
          <graphic scalefit="1" width="35%" align="center" fileref="illustrations41/computerrooms_add_computers_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Les salles informatiques existantes peuvent également être modifiées ou supprimées ultérieurement au moyen des icônes idoines. </para>
    </section>
    <section id="admindoku:unterrichtszeiten">
      <title>Horaires de cours</title>
      <para>La fonctionnalité <guimenu>Horaires de cours</guimenu> permet de définir les plages horaires de chaque cours, pour chaque école. Vous pouvez ainsi autoriser l'accès à Internet en fonction des cours concernés. </para>
      <para>
        <figure id="lesson-times">
          <title>Définition des horaires de cours</title>
          <graphic scalefit="1" width="55%" align="center" fileref="illustrations41/lesson_times_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Il est recommandé de repousser la fin des heures de cours y compris les pauses au plus proche du début de l'heure de cours suivante, car les horaires de cours sont utilisés comme modèle pour les réglages relatifs aux salles. Ainsi, vous évitez de désactiver l'accès à Internet immédiatement lorsque la cloche de la pause sonne. </para>
    </section>
    <section id="admindoku:assign-teachers-to-pupils">
      <title>Affecter des enseignants aux classes</title>
      <para>Pour chaque classe, il existe un domaine de données commun. Pour que les enseignants puissent accéder à ce domaine de données, ils doivent être affectés à une classe et ainsi devenir membres de la classe. </para>
      <para>
        <figure id="liste-klassen">
          <title>Liste des classes d'une école</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/classes_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>L'affectation peut se faire par le biais de deux modules : <guimenu>Affecter un enseignant</guimenu> et <guimenu>Affecter une classe</guimenu>. </para>
      <para>Le module <guimenu>Affecter un enseignant</guimenu> permet d'affecter un certain nombre d'enseignants à une classe donnée. Une fois le module ouvert, vous accédez à une liste des classes. Après avoir choisi une classe et cliqué sur <guimenu>Modifier</guimenu>, une liste déroulante vous permet d'ajouter ou de retirer des enseignants. Ce module est habituellement utilisé après avoir créé de nouvelles classes, pour l'affectation initiale des enseignants correspondants. </para>
      <para>Par ailleurs, le module <guimenu>Affecter une classe</guimenu> permet d'associer un enseignant donné à plusieurs classes. Une fois le module ouvert, vous accédez à une liste des enseignants. Après avoir choisi un enseignant et cliqué sur <guimenu>Modifier</guimenu>, une liste déroulante vous permet d'ajouter ou de retirer des classes. Ce module est habituellement utilisé à l'arrivée d'un nouvel enseignant pour l'affecter à ses classes. </para>
      <para>
        <figure id="assign-teacher">
          <title>Affectation d'enseignants à une classe</title>
          <graphic scalefit="1" width="35%" align="center" fileref="illustrations41/assign_teacher_to_class_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
    </section>
    <section id="admindoku:internetregeln">
      <title>Définir des règles d'accès à Internet</title>
      <para>Pour le filtrage de l'accès à Internet, on utilise un système appelé serveur mandataire (proxy). Il s'agit d'un serveur qui, à chaque demande de consultation d'une page web, vérifie si l'accès à cette page est autorisé. Si ce n'est pas le cas, une page d'information est affichée. </para>
      <para>Si les élèves doivent par exemple effectuer des recherches, dans le cadre d'un cours, sur le site Wikipedia, une liste de règles peut être établie pour interdire l'accès à tout autre site. Cette liste de règles peut alors être appliquée par l'enseignant. </para>
      <para>Si la règle est définie pour une classe ou un groupe de travail, elle s'applique également aux enseignants faisant partie de la classe. Toutefois, une règle définissant une priorité plus élevée peut être appliquée aux enseignants (voir ci-dessous). </para>
      <para>La fonctionnalité <guimenu>Définir des règles d'accès à Internet</guimenu> permet de gérer les règles de filtrage. </para>
      <para>Deux règles sont pré-définies par défaut : <emphasis>Aucun accès à Internet</emphasis> désactive totalement l'accès à Internet, et <emphasis>Sans restriction</emphasis> permet un accès total. </para>
      <para>
        <figure id="internet-rules">
          <title>Gestion des règles d'accès à Internet</title>
          <graphic scalefit="1" width="100%" align="center" fileref="illustrations41/internet_rules_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para><guimenu>Ajouter une règle</guimenu> permet de définir une nouvelle règle de filtrage. Il faut d'abord d'indiquer un <guimenu>Nom</guimenu>. Le <guimenu>Type de règle</guimenu> permet de différencier deux types de règles : </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <simpara>Une <emphasis>liste d'autorisations</emphasis> contient une liste prédéfinie de sites dont la consultation est autorisée. Tout autre site est bloqué. </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>Avec une <emphasis>liste de blocage</emphasis>, tout site peut être consulté, à l'exception de ceux qui sont bloqués. </simpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>
        <figure id="wikipedia-whitelist">
          <title>Créer une liste blanche pour Wikipedia</title>
          <graphic scalefit="1" width="50%" align="center" fileref="illustrations41/internet_rules_whitelist_41_fr.png"/>
        </figure>
      </para>
      <para>Vous pouvez donner dans <guimenu>Domaines Internet</guimenu> une liste d'adresses, par exemple <uri>wikipedia.org</uri> ou <uri>facebook.com</uri>. Il est recommandé de ne fournir que la partie du domaine de l'adresse, par exemple seulement <uri>wikipedia.org</uri> et non <uri>www.wikipedia.org</uri>. </para>
      <para>Si l'option <guimenu>Authentification WLAN</guimenu> est activée, la classe ou le groupe de travail auxquels s'appliquent cette règle se voient autoriser l'accès à un éventuel réseau local sans fil (<foreignphrase>Wireless LAN</foreignphrase>), par exemple pour autoriser l'accès Internet à des appareils mobiles du type ordinateur portable. </para>
      <para>Les règles peuvent également se voir affecter des <guimenu>Priorités</guimenu>. Une règle de priorité plus élevée prend le pas sur toutes les règles de priorité inférieure. C'est un point auquel il faut plus particulièrement veiller lorsqu'un utilisateur fait partie de plusieurs groupes à la fois. </para>
    </section>
  </chapter>
</book>
