<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="ucsschool-4.3-umc-import">
	<bookinfo>
		<title>
			&ucsUAS;
		</title>
		<subtitle>
			Handbuch grafischer Benutzer-Import
		</subtitle>
		<legalnotice>
			<literallayout>
				Version 4.3 v6
				Stand: 16. November 2018
			</literallayout>
			<literallayout lang="">
				Alle Rechte vorbehalten./ All rights reserved.
				(c) 2017-2018
				Univention GmbH
				Mary-Somerville-Straße 1
				28359 Bremen
				Deutschland
				feedback@univention.de
			</literallayout>
			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>
			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="audience">
		<title>Zielgruppe</title>
		<para>
			Dieses Handbuch richtet sich an Mitarbeiter, die den grafischen Import von Benutzern durchführen, und ab <xref linkend="install_conf_format"/> an Administratoren, die ihn installieren und konfigurieren.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="introduction">
		<title>Einführung</title>
		<para>
			&ucsUAS; bringt seit der Version 4.2 v6 ein UMC-Modul mit, das es ermöglicht, sicher und komfortabel Benutzerdaten aus CSV-Dateien zu importieren. Über ein flexibles Sicherheitskonzept kann einzelnen Benutzern oder ganzen Gruppen die Berechtigung gegeben werden, Importe für bestimmte Schulen durchführen und deren Ergebnisse einsehen zu können.
		</para>
		<para>
			Technisch basiert das UMC-Modul <guimenu>Benutzerimport</guimenu> auf Komponenten der Software, die in <ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-import-handbuch-4.3.html"><citetitle>UCS@school-Handbuch zur CLI-Import-Schnittstelle</citetitle></ulink> beschrieben sind. Die Konfiguration dieser Komponenten ist nicht Teil dieses Dokuments.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="procedure">
		<title>Ablauf des Importvorgangs</title>
		<para>
			Das UMC-Modul leitet den Anwender in mehreren Schritten durch den Import:
			<figure id="process">
				<title>Schritte eines Importvorganges</title>
				<graphic scalefit="0" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_process.png"/>
			</figure>
		</para>
		<para>
			Ein neuer Import kann in der Übersichtsseite durch Klicken auf "Neuen Benutzerimport durchführen" gestartet werden. Wenn noch nie ein Import durchgeführt wurde, startet das UMC-Modul direkt mit den erstem Schritt für einen neuen Import. In allen anderen Fällen wird zunächst die Übersicht angezeigt.
			<note>
				<simpara>
					Sollte sich der Anwender per SAML (<foreignphrase>Single Sign-On</foreignphrase>) angemeldet haben, erscheint ein Fenster, das (u.U. mehrfach) zur Eingabe des eigenen Benutzerpasswortes auffordert.
				</simpara>
			</note>
			<figure id="overview1">
					<title>Übersichtsseite</title>
					<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_overview1.png"/>
			</figure>
			<orderedlist>
				<listitem>
					<para>
						Zuerst muss der Typ der zu importierenden Benutzer ausgewählt werden.
						<figure id="choose_user_type">
							<title>Auswahl des Benutzertyps</title>
							<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_choose_user_type.png"/>
						</figure>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Anschließend kann die CSV-Datei mit den Benutzerdaten ausgewählt werden.
						<figure id="choose_csv_file">
							<title>Hochladen der CSV-Datei</title>
							<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_upload_csv.png"/>
						</figure>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<simpara>
						Nun werden die Daten geprüft und es wird ein Test-Import durchgeführt, um mögliche Fehler vorab zu erkennen. Das Benutzerverzeichnis wird dabei nicht verändert.
					</simpara>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Je nach Menge der zu importierenden Daten, kann der Test-Import einige Zeit beanspruchen.
					</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>
								War die Simulation erfolgreich, kann nun der tatsächlich Import gestartet werden.
								<figure id="start_import">
									<title>Simulation war erfolgreich</title>
									<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_start_import.png"/>
								</figure>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Traten während des Test-Imports Fehler auf, wird eine Fehlermeldung angezeigt. Unterhalb der Fehlermeldung ist im Text ein Link. Durch Klicken auf diesen, wird eine E-Mail mit der Fehlermeldung an einen Administrator verfasst.
								<figure id="sim_had_error">
									<title>Simulation hatte Fehler</title>
									<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_simulation_error.png"/>
								</figure>
							</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Nach dem Start des Imports kehrt das UMC-Modul zur Übersichtsseite zurück. Wenn der neue Import-Job noch nicht angezeigt wird, kann die Liste mit der Schaltfläche "Aktualisieren" neu geladen werden.
						<figure id="overview2">
							<title>Übersichtsseite mit gestartetem Import</title>
							<graphic scalefit="1" width="95%" align="center" fileref="illustrations43/import_ui_overview2.png"/>
						</figure>
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="install_conf_format">
		<title>Installation, Konfiguration und Dateiformat</title>
		<section id="installation">
			<title>Installation</title>
			<para>
				Die Installation muss auf dem &ucsMaster; stattfinden:
				<programlisting>
# univention-install ucs-school-umc-import ucs-school-import-http-api
				</programlisting>
			</para>
		</section>

		<section id="configuration">
			<title>Konfiguration</title>
			<para>
				Das Setzen der &ucsUCR;-Variablen <envar>ucsschool/import/error/mail-address</envar> ist wichtig, damit Anwender beim Auftreten eines Fehlers, eine E-Mail an den Administrator schicken können, indem sie auf den oben beschriebenen Link klicken.
				<programlisting>
# ucr set ucsschool/import/error/mail-address=admin@ihre-schule.de
				</programlisting>
			</para>
			<para>
				Technisch basiert der grafische Benutzer-Import auf Komponenten der Software die in <ulink url="https://docs.software-univention.de/ucsschool-import-handbuch-4.3.html"><citetitle>Handbuch Import-Schnittstelle</citetitle></ulink> beschrieben sind. Deren Konfiguration erfolgt in einer JSON Datei. Die Datei <filename>/usr/share/ucs-school-import/configs/user_import_http-api.json</filename> sollte als Ausgangsbasis für eigene, angepasste Konfigurationen verwendet werden.
				Die Konfiguration wird aktiviert, indem sie an die richtige Position kopiert wird:
				<programlisting>
	# cp /usr/share/ucs-school-import/configs/user_import_http-api.json \
	  /var/lib/ucs-school-import/configs/user_import.json
				</programlisting>
			</para>
			<para>
				Das Sicherheitskonzept ermöglicht es Benutzern Rechte zu erteilen, um Importe nur an bestimmten Schulen und nur für bestimmte Benutzertypen durchführen, sowie die Ergebnisse dieser Import-Jobs einzusehen.
				Während der Installation wurde für jede Schule eine Gruppe <systemitem class="groupname"><replaceable>$OU</replaceable>-import-all</systemitem> erstellt. An diesen Gruppen wurde die Option <literal>UCS@school Import-Berechtigungen</literal> aktiviert. In der UMC können für diese Gruppen auf der Karteikarte <guimenu>UCS@school</guimenu> <literal>Import-Berechtigungen</literal> festgelegt werden.
			</para>
			<para>
				Eine <literal>Import-Berechtigung</literal> setzt sich zusammen aus einer Liste von Schulen (standardmäßig nur die Schule für die die Gruppe erzeugt wurde) und einer Liste von Benutzertypen (Rollen).
				Alle Benutzer die Mitglieder dieser Gruppe sind können Imports für die aufgelisteten Benutzertypen and den aufgelisteten Schulen durchführen. Verschachtelte Gruppen werden nicht unterstützt.
			</para>
			<para>
				Sollen zusätzlich zu den automatisch erzeugten Gruppen neue angelegt werden, so muss an diesen zum einen die Option <literal>UCS@school Import-Berechtigungen</literal> aktiviert, und zum anderen die UMC-Richtlinie <literal>cn=default-umc-all,cn=UMC,cn=policies,<replaceable>$LDAP_BASE</replaceable></literal> zugewiesen werden.
			</para>
			<para>
				Alle an einem Import-Job beteiligten, und von ihm erzeugten, Dateien finden sich unter <filename class="directory">/var/spool/ucs-school-import/jobs/<replaceable>$JAHR</replaceable>/<replaceable>$JOB-ID</replaceable>/</filename>: Konfigurationsdateien, Hooks, Logdateien, CSV-Dateien (Eingabedaten, Passwörter neuer Benutzer, Zusammenfassung).
			</para>
			<note>
				<para>
					Sollte auf dem &ucsMaster; ein SSL-Zertifikat mit abweichenden FQDNs verwendet werden, wird beim Öffnen des UMC-Moduls <guimenu>Benutzerimport</guimenu> eine Fehlermeldung auftauchen, da
					der lokale Rechnername nicht mit den Rechnernamen im SSL-Zertifikat übereinstimmt. In diesem Fall muss die UCR-Variable <envar>ucsschool/import/http_api/client/server</envar> entsprechend
					auf den/einen Rechnernamen (FQDN) des SSL-Zertifikats gesetzt werden. Zusätzlich sollte die UCR-Variable <envar>ucsschool/import/http_api/ALLOWED_HOSTS</envar> den lokalen FQDN sowie den
					im SSL-Zertifikat verwendeten FQDN enthalten. Nach dem Setzen der beiden UCR-Variablen müssen einige Dienste neu gestartet werden: <command>service ucs-school-import-http-api restart</command>
					und <command>service celery-worker-ucsschool-import restart</command>.
				</para>
			</note>
		</section>

		<section id="file_format">
			<title>Datenformat</title>
			<para>
				Das Format der CSV-Datei ist anpassbar. Generell gilt aber folgendes:
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Die erste Zeile führt die Bezeichner der Spalten auf. Zum Beispiel:
							<programlisting>
"Schule","Vorname","Nachname","Klassen","Beschreibung","Telefon","EMail"
							</programlisting>
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Daten in Spalten sind in doppelten Anführungszeichen eingeschlossen.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Die Spalten sind durch Komma voneinander getrennt.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Es muss jeweils eine Spalte für die primäre Schule eines Benutzers, seinen Vor- und Nachnamen geben.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Mehrere Klassennamen werden durch Komma, ohne Freizeichen, getrennt aufgezählt (z.B. <literal>1a,2b,3c</literal>).
							Klassennamen dürfen, aber brauchen nicht, den Namen der Schule (mit einem Bindestrich verbunden) vorangestellt haben (z.B. <literal>Scholl-1a,Scholl-2b,Scholl-3c</literal>). Wird der Name der Schule vorangestellt, <emphasis>muss</emphasis> dies der gleiche Wert sein wie in der Spalte für die Schule.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para>
				Beispieldaten für Testläufe können mit Hilfe eines Skripts erzeugt werden:
				<programlisting>
	# /usr/share/ucs-school-import/scripts/ucs-school-testuser-import \
	  --httpapi \      # Format passend zu user_import_http-api.json erzeugen
	  --students 20 \  # Anzahl Benutzer, alternativ: --staff --teachers --staffteachers
	  --classes 2 \                   # Anzahl zu erzeugender Klassen
	  --create-email-addresses \      # E-Mail-Adressen erzeugen
	  SchuleEins                      # Schule (OU) in die importiert werden soll
				</programlisting>
				Die erzeugte Datei heißt <literal>test_users_<replaceable>$DATUM_$UHRZEIT</replaceable>.csv</literal> und passt zur Konfiguration in <filename>/usr/share/ucs-school-import/configs/ucs-school-testuser-http-import.json</filename>.
			</para>
			<para>
				Eine solche Datei sieht z.B. so aus:
				<programlisting>
"Schule","Vorname","Nachname","Klassen","Beschreibung","Telefon","EMail"
"SchuleEins","Jeanne","Oberbockstruck","1a","A student.","+24-165-622645","jeannem.oberbockstruck@example.de"
"SchuleEins","Jehanne","Obergöker","1b","A student.","+16-456-810331","jehannem.mobergoeker@example.de"
"SchuleEins","Çetin","Schrage","1a","A student.","+93-982-722661","cetinm.schrage@example.de"
"SchuleEins","Zwenna","Schomaker","1b","A student.","+39-504-246300","zwennam.schomakerm@example.de"
				</programlisting>
			</para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="testing_cmdline">
		<title>Test an der Kommandozeile</title>
		<para>
			Das Testen einer Konfiguration, insbesondere bei Änderungen am <wordasword>Spalten-Mapping</wordasword>, ist u.U. an der Kommandozeile schneller als in der UMC.
			Bei Verwendung der richtigen Kommandozeilenparameter wird <emphasis>beinahe</emphasis> der gleiche Importvorgang ausgeführt, wie wenn er vom UMC-Modul gestartet würde.
		</para>
		<para>
			Das Skript, das Beispieldaten erzeugt, druckt am Ende die benötigten Kommandozeilenparameter exakt aus.
			Hier ein Beispiel:
			<programlisting>
--school 'SchuleEins' --user_role 'ROLE' --sourceUID 'schuleeins-ROLE' \
--conffile '/usr/share/ucs-school-import/configs/ucs-school-testuser-http-import.json' \
--infile 'test_users_2018-07-04_12:31:46.csv'
			</programlisting>
			'ROLE' muss mit <literal>student</literal>, <literal>staff</literal>, <literal>teacher</literal> oder <literal>teacher_and_staff</literal> ersetzt werden, und <literal>SchuleEins</literal> mit der entsprechenden <replaceable>OU</replaceable> (in <literal>'schuleeins-ROLE'</literal> in Kleinbuchstaben).
		</para>
	</chapter>
</book>
