<chapter id="school:windows:general">
  <title>Integration und Verwaltung von Microsoft Windows-Clients</title>
  <para>
	Microsoft Windows-Clients werden in &ucsUCS; (UCS) mithilfe von Samba integriert und verwaltet. Die
	Windows-Clients authentifizieren sich dabei gegen den Samba-Server. Auch Datei- und Druckdienste
	werden für die Windows-Clients über Samba bereitgestellt. Weitere Hinweise finden sich in
	<xref linkend="school:windows:samba"/>.
  </para>
  <para>
	Die Netzkonfiguration der Clients kann zentral über in UCS integrierte DNS- und DHCP-Dienste
	durchgeführt werden. Weitere Hinweise finden sich in <xref linkend="school:schoolcreate:computers:import"/>.
  </para>
  <para>
	Auf den Windows-Clients der Schüler kann die Software <emphasis>iTALC</emphasis> installiert werden. Sie
	erlaubt es Lehrern, über ein UMC-Modul den Desktop der Schüler einzuschränken und z.B. Bildschirme
	und Eingabegeräte zu sperren. Außerdem kann ein Übertragungsmodus aktiviert werden, der die
	Bildschirmausgabe des Desktops des Lehrers auf die Schülerbildschirme überträgt. Die Installation
	von iTALC wird in <xref linkend="school:windows:italc"/> beschrieben.
  </para>

  <section id="school:windows:samba">
	<title>Anmeldedienste mit Samba</title>
	<para>
	  In &ucsUCS; 3.x stehen zwei verschiedene Samba-Varianten zur Auswahl:
	</para>
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			<emphasis>Samba 3</emphasis> implementiert Domänendienste auf Basis der Domänen-Technologie von
			Microsoft Windows NT. Samba 3 ist die aktuelle stabile und bewährte Haupt-Release-Serie des
			Samba-Projekts und ist seit vielen Jahren in UCS integriert.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
			<emphasis>Samba 4</emphasis> ist die nächste Generation der Samba-Suite. Die wichtigste
			Neuerung von Samba 4 besteht in der Unterstützung von Domänen-, Verzeichnis- und
			Authentifizierungsdiensten, die kompatibel zu Microsoft Active Directory sind. Mit Samba 4 lassen
			sich deswegen Active Directory-kompatible Windows-Domänen aufbauen. Diese ermöglichen auch die
			Verwendung der von Microsoft bereit gestellten Werkzeuge beispielsweise für die Verwaltung von
			Benutzern oder Gruppenrichtlinien (GPOs). Die aktuell vom Samba-Projekt veröffentlichten Versionen
			von Samba 4 unterliegen in der Weiterentwicklung noch stärkeren Änderungen als Samba 3. Univention
			hat die benötigten Komponenten für die Bereitstellung von Active Directory kompatiblen
			Domänendiensten mit Samba 4 getestet und in enger Zusammenarbeit mit dem Samba-Team in UCS
			integriert. Parallel dazu wurde für UCS Samba 3 mit Samba 4 integriert. Somit werden auch bei
			Verwendung der Active Directory kompatiblen Domänendienste die erprobten Datei- und Druckdienste aus
			Samba 3 verwendet.
		  </para>
		  <caution>
			<para>
			  Bei der Verwendung von Samba 4 in einer Multi-Server-Umgebung ist es zwingend
			  erforderlich, dass alle Windows-Clients ihren jeweiligen Schul-DC als DNS-Server verwenden, um einen
			  fehlerfreien Betrieb zu gewährleisten.
			</para>
		  <para>
			Windows-Clients, die ihre DNS-Einstellungen über DHCP beziehen, erhalten in der
			Standardeinstellung automatisch die IP-Adresse des Schul-DCs als DNS-Server zugewiesen. Dazu wird
			beim Anlegen der Schul-OU bzw. beim Joinen eines Schulservers automatisch am unter dem
			Schul-OU-Objekt liegenden DHCP-Container eine DHCP-DNS-Richtlinie verknüpft. Das automatische
			Verknüpfen dieser Richtlinie kann über das Setzen einer UCR-Variable auf Domänencontroller Master
			und Schulserver deaktiviert werden, welche auf beiden Systemen vor der Installation von &ucsUAS;
			oder dem Update des Systems gesetzt werden muss:
			<programlisting>
ucr set ucsschool/import/generate/policy/dhcp/dns/set_per_ou=false
			</programlisting>
		  </para>
		  </caution>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	<para>
	  Bei Neuinstallationen von &ucsUAS; wird standardmäßig Samba 4 empfohlen. Umgebungen, die von
	  einer Vorversion aktualisiert wurden, können von Samba 3 auf Samba 4 migriert werden. Das dafür
	  notwendige Vorgehen ist unter der folgenden URI dokumentiert:
	</para>
	<para>
	  <ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=UCS%40school_Samba_3_to_Samba_4_Migration"/>
	</para>
	<para>
	  Weiterführende Hinweise zur Konfiguration von Samba finden sich im UCS-Handbuch <xref
	  linkend="ucs-handbuch"/>.
	</para>
  </section>

  <section id="school:windows:shares">
	<title>Server für Dateifreigaben</title>
	<para>
	  Beim Anlegen einer neuen Klasse bzw. eines Benutzers wird automatisch eine Klassenfreigabe für
	  die Klasse bzw. eine Heimatverzeichnisfreigabe für den Benutzer eingerichtet. Der für die
	  Einrichtung der Freigabe notwendige Dateiserver wird in den meisten Fällen ohne manuellen Eingriff
	  bestimmt. Dazu wird am Schul-OU-Objekt bei der Registrierung einer Schule automatisch der in der
	  &ucsUMC; angegebene Schulserver als Dateiserver jeweils für Klassen- und Benutzerfreigaben
	  hinterlegt.
	</para>
	<para>
	  Die an der Schul-OU hinterlegte Angabe bezieht sich ausschließlich auf neue Klassen- und
	  Benutzerobjekte und hat keinen Einfluss auf bestehende Objekte im LDAP-Verzeichnis. Durch das
	  Bearbeiten der entsprechenden Schul-OU im UMC-Modul <emphasis>LDAP-Verzeichnis</emphasis> können die
	  Standarddateiserver für die geöffnete Schul-OU nachträglich modifiziert werden.
	</para>
	<para>
	  Es ist zu beachten, dass die an der Schul-OU hinterlegten Dateiserver nur in einer
	  Multi-Server-Umgebung ausgewertet werden. In einer Single-Server-Umgebung wird für beide
	  Freigabetypen beim Anlegen neuer Objekte immer der &ucsMaster; als Dateiserver konfiguriert.
	</para>
  </section>

  <section id="school:windows:samba4netlogon">
	<title>Netlogon-Skripte für Samba4-Umgebung</title>
	<para>
	  In UCS-Umgebungen mit mehreren Samba4-Domänencontrollern werden in der Standardeinstellung
	  alle Dateien der <filename>NETLOGON</filename>-Dateifreigabe automatisch (durch die
	  <filename>SYSVOL</filename>-Replikation) zwischen allen Samba4-Domänencontrollern repliziert. Beim
	  Einsatz von &ucsUAS; kann es bei der Verwendung von domänenweiten Benutzerkonten und
	  benutzerspezifischen Netlogon-Skripten zu Synchronisationskonflikten kommen. Konflikte können
	  ebenfalls bei eigenen, standortbezogenen Netlogon-Skripten auftreten.
	</para>
	<para>
	  In diesen Fällen ist es ratsam, die Synchronisation der <filename>NETLOGON</filename>-Freigabe
	  zu unterbinden, indem ein abweichendes Verzeichnis für die <filename>NETLOGON</filename>-Freigabe
	  definiert wird. Das Verzeichnis darf dabei nicht unterhalb der
	  <filename>SYSVOL</filename>-Dateifreigabe
	  (<filename>/var/lib/samba/sysvol/<emphasis>REALM</emphasis>/</filename>) liegen.
	</para>
	<para>
	  Das folgende Beispiel setzt das Verzeichnis der <filename>NETLOGON</filename>-Freigabe auf
	  <filename>/var/lib/samba/netlogon/</filename> und passt ebenfalls das Verzeichnis für die automatisch
	  generierten Benutzer-NETLOGON-Skripte an:
	  <programlisting>
ucr set samba/share/netlogon/path=/var/lib/samba/netlogon
ucr set ucsschool/userlogon/netlogon/path=/var/lib/samba/netlogon/user
	  </programlisting>
	  Die zwei UCR-Variablen müssen auf allen Samba4-Domänencontrollern gesetzt werden. Dies kann
	  z.B. in der UMC über eine UCR-Richtlinien global definiert werden. Nach der Änderung müssen die
	  Dienste <emphasis>samba4</emphasis> und <emphasis>univention-directory-listener</emphasis> neu
	  gestartet werden:
	  <programlisting>
invoke-rc.d samba4 restart
invoke-rc.d univention-directory-listener restart
	  </programlisting>
	</para>
  </section>

  <section id="school:windows:italc">
	<title>iTALC-Installation auf Windows-Clients</title>
	<para>
	  Für die Kontrolle und Steuerung der Schüler-PCs integriert &ucsUAS; optional die Software
	  iTALC. Dieses Kapitel beschreibt die Installation von iTALC auf den Schüler-PCs. Die Administration
	  durch die Lehrkräfte ist in der &ucsUAS;-Lehrerdokumentation <xref linkend="ucs-school-teacher"/>
	  beschrieben.
	</para>
	<para>
	  Für die Nutzung der Rechnerüberwachungs- und Präsentationsfunktionen in der Computerraumverwaltung
	  (siehe <xref linkend="ucsschool:moduluebersicht"/>) wird vorausgesetzt, dass auf den
	  Windows-Clients die Software iTALC installiert wurde.
	</para>
	<para>
	  Seit &ucsUAS; 3.1 R2 sind Windows-Binärpakete für die Open Source-Software iTALC in &ucsUAS;
	  enthalten.  Die Binärpakete sind direkt über die Samba-Freigabe
	  <emphasis>iTALC-Installation</emphasis> abruf- und installierbar. Alternativ finden sich die
	  Installationdateien für 32- und 64bit-Versionen von iTALC auf dem Schulserver im Verzeichnis
	  <filename>/usr/share/italc-windows/</filename>.  Interoperabilitätstests zwischen &ucsUAS; und iTALC
	  wurden ausschließlich mit der von &ucsUAS; mitgelieferten iTALC-Version unter Windows XP und Windows
	  7 (32 und 64 Bit) durchgeführt.
	</para>
	<para>
	  <figure>
		<title>iTALC-Installation: Auswahl der Komponenten</title>
		<graphic scalefit="1" width="60%" align="center" fileref="illustrations/italc1.png"/>
	  </figure>
	</para>
	<para>
	  iTALC bringt ein Installationsprogramm mit, das durch alle notwendigen Schritte führt. Während
	  der Installation sollte nur der <emphasis>iTALC Service</emphasis> installiert und der
	  <emphasis>iTALC Master</emphasis> abgewählt werden.
	</para>
	<para>
	  Nach der Installation von iTALC auf dem Windows-Client muss der öffentliche Schlüssel
	  importiert werden, damit der Schulserver Zugriff auf das installierte iTALC-Backend erhält. Dies
	  erfolgt durch Aufruf der iTALC Management Console unter <guimenu>Authentifizierung &ar;
	  Schlüsseldatei-Assistent starten &ar; Öffentlichen Schlüssel importieren (Client-Computer) &ar;
	  Lehrer</guimenu>. Unter <guimenu>Bitte geben Sie den Ort des öffentlichen Zugriffsschlüssels an, der
	  importiert werden soll</guimenu> ist der iTALC-Schlüssel des Schulservers anzugeben. Der Schlüssel
	  wird automatisch auf der SYSVOL-Freigabe des Schulservers unter dem Namen der Schuldomäne unter
	  <filename>scripts</filename> abgelegt (Kommt Samba 3 zum Einsatz, wird der Schlüssel auf der
	  Netlogon-Freigabe abgelegt). Der Dateiname der Schlüsseldatei enthält den Namen des Schulservers für
	  den sie generiert wurde, um Namenskonflikte auf der SYSVOL-Freigabe bei der Verwendung von Samba 4
	  zu vermeiden.  Damit der iTALC-Assistent die Schlüsseldatei selbständig erkennt, sollte die Datei
	  <filename>italc-key_<emphasis>SERVERNAME</emphasis>.pub.key.txt</filename> verwendet werden.
	</para>
	<para>
	  Außerdem sollte auf den Windows-Clients sichergestellt werden, dass die installierte
	  System-Firewall so konfiguriert ist, dass Port <emphasis>11100</emphasis> nicht blockiert wird. Dies
	  ist Voraussetzung für eine funktionierende Umgebung, da iTALC diesen Port für die Kommunikation mit
	  dem Schulserver bzw. anderen Computern verwendet.
	</para>
  </section>
</chapter>
